<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Publicações acadêmicas - Ciência aberta</title><link href="/alt-pub/pt/" rel="alternate"></link><link href="/alt-pub/feeds/ciencia-aberta.atom.xml" rel="self"></link><id>/alt-pub/pt/</id><updated>2016-07-13T16:03:45-03:00</updated><entry><title>Porque uma ciência clínica aberta</title><link href="/alt-pub/pt/porque-uma-ciencia-clinica-aberta.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-13T16:03:45-03:00</published><updated>2016-07-13T16:03:45-03:00</updated><author><name>Francisco H C Felix</name></author><id>tag:None,2016-07-13:/alt-pub/pt/porque-uma-ciencia-clinica-aberta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016-07-13-Why-do-we-need-open-clinical-science.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mais-transparencia-na-pesquisa-clinica"&gt;Mais transparência na pesquisa clínica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os motivos pelos quais &lt;a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Clinical_research"&gt;pesquisas clínicas&lt;/a&gt; são realizadas deveriam ser óbvios. No entanto, é preciso abordá-los e tentar resumi-los em alguns princípios de trabalho, se nos propusermos a uma análise aprofundada. Provavelmente, é um consenso que a pesquisa clínica visa desenvolver novos tratamentos para doenças …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016-07-13-Why-do-we-need-open-clinical-science.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mais-transparencia-na-pesquisa-clinica"&gt;Mais transparência na pesquisa clínica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os motivos pelos quais &lt;a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Clinical_research"&gt;pesquisas clínicas&lt;/a&gt; são realizadas deveriam ser óbvios. No entanto, é preciso abordá-los e tentar resumi-los em alguns princípios de trabalho, se nos propusermos a uma análise aprofundada. Provavelmente, é um consenso que a pesquisa clínica visa desenvolver novos tratamentos para doenças. Dito isto, deve ser um corolário de que a pesquisa clínica busca o benefício do público. Além disso, é primordial na pesquisa clínica a proteção do sujeito experimental.
Em outras palavras, os indivíduos que participam da pesquisa clínica não devem ser submetidos a condições ou procedimentos anti-éticos ou desumanos, e isso inclui a proteção a sua privacidade. Um terceiro princípio poderia ser afirmado da seguinte forma: a pesquisa clínica deve aderir a uma metodologia rígida, a fim de assegurar a maior probabilidade possível de confiabilidade dos resultados. Metodologia e relatórios devem ser suficientemente claros para que esses resultados possam ser totalmente reprodutíveis por terceiros. Isso garantirá que os recursos gastos na pesquisa não sejam desperdiçados em esforços inúteis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso nos leva a um conjunto de três princípios que podemos resumir como se segue:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Defender o interesse do público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proteger a integridade do participante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seguir um método rígido e reprodutível.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Qual é a melhor maneira de garantir que toda pesquisa clínica adote esses princípios? A resposta é muito difícil, e ninguém tem uma solução definitiva. Uma série de razões complica a perspectiva da pesquisa clínica, mas os fatores mais importantes parecem ser conflitos de interesse de financiadores e cientistas. No entanto, não se pode subestimar a influência das crenças culturais dos cientistas e do público em geral e uma falta de familiaridade com o significado e as deficiências dos métodos estatísticos. Estes não são problemas pequenos. O efeito destes problemas da pesquisa clínica é baixa probabilidade de publicação de resultados finais de ensaios clínicos (mesmo quando eles são clinicamente significativos) e falta de transparência de informações derivadas de ensaios clínicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como reverter esta situação? Existem muitas iniciativas e proposições que tentam solucionar esse dilema. Resumidamente, podemos dividi-los em dois grandes conjuntos ou grupos: modelos de reforma fracos (conservadores) ou modelos de reforma fortes (não conservadores). Ambos pretendem o mesmo: otimizar a cadeia produtiva da informação na pesquisa clínica. A informação pode ser vista como um bem, o mais importante neste modelo. O problema pode ser declarado como uma utilização ineficiente deste bem. Os modelos conservadores geralmente não propõem mudanças importantes na forma como a informação é gerada e monetizada, mas tentam incutir uma disciplina sobre os agentes dessa cadeia de produção. Pode-se ter a propriedade da informação, mas será necessário cumprir uma série de boas práticas. Essas práticas incluem principalmente registrar a pesquisa clínica (ensaio) e seus resultados. Os modelos não conservadores, pelo contrário, desafiam o paradigma da geração de informação, sua monetização e propriedade. Baseiam-se na ideia de que a informação é propriedade de todas as pessoas. Esses modelos argumentam contra a propriedade da informação por indivíduos ou coletivos e defendem o uso generalizado da publicação aberta de informações na rede mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um bom exemplo de iniciativas conservadoras são a legislação de muitos países  especificamente solicitando o registro de todos e quaisquer ensaios clínicos. O Brasil é um exemplo desse tipo de regulamentação. Antes da aprovação de qualquer pesquisa clínica por um Comitê de Ética em Pesquisa, o projeto deve ser incluído na Plataforma Brasil, um registro centralizado para qualquer projeto de pesquisa clínica ou pré-clínica no país, mantido pelo Ministério da Saúde. No entanto, há pouca (se existe) fiscalização da lei no Brasil, e uma grande quantidade de projetos de pesquisa clínica que são registrados acaba por nunca informar se foram concluído ou tiveram resultados. Isso está longe de ser o ideal. Uma iniciativa internacional e independente que pode ser agrupada no nível conservador é &lt;a href="http://alltrials.net"&gt;AllTrials.net&lt;/a&gt; de Ben Goldacre, uma organização não governamental de grupos editoriais de ciência e muitos outros dedicados a difundir a mensagem: &amp;ldquo;todos os ensaios registrados, todos os resultados publicados&amp;rdquo;. O ponto comum dos modelos de tipo conservador é que o eixo formado pelas empresas farmacêuticas, empresas editoriais científicas e instituições de renome com atividades de pesquisa vinculadas a empresas nem sequer é mencionado, e muito menos questionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não obstante, praticamente todas as publicações científicas &amp;ldquo;de primeira linha&amp;rdquo; são produzidas nesta corrente produtiva de informação convencional. Elas são financiadas por grandes empresas farmacêuticas, geradas por instituições selecionadas e publicadas nas revistas científicas mais tradicionais e exclusivas. Como medida da influência deste eixo, podemos examinar a distribuição do Fator de Impacto da Thomson Reuters. Menos de 0,1% dos artigos publicados em 2014 foram altamente citados, fato que molda a distribuição de fatores de impacto e, conseqüentemente, o ranking dos periódicos mais prestigiados. Esse sistema de alça de retroalimentação positiva altamente redundante concentra a maioria das pesquisas clínicas importantes. Como uma conclusão lógica, pode-se afirmar que a maioria dos problemas com a transparência da ciência clínica surgem neste eixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa percepção alimentou iniciativas não conservadoras que visam subverter essa estrutura central da pesquisa clínica. Nos últimos anos, programas independentes e vagamente relacionados entre si se uniram no conceito de Ciência Aberta. A conceituação desta evoluiu de uma analogia aos softwares de código aberto a uma idéia mais complexa baseada principalmente na transparência da informação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-que-e-ciencia-aberta"&gt;O que é Ciência Aberta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="taxonomia" src="https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/pfigshare-u-previews/2250225/preview.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com a página da iniciativa Foster (&lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu"&gt;Facilitate Open Science Training for European Research&lt;/a&gt;), a ciência aberta é &lt;code&gt;um termo guarda-chuva que envolve vários movimentos visando remover as barreiras para compartilhar qualquer tipo de saída, recursos, métodos ou ferramentas, em qualquer fase do processo de pesquisa&lt;/code&gt; (&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.1508606.v3"&gt;Knoth, 2015&lt;/a&gt;). Esse conceito é aberto e evolutivo, e agrega o compartilhamento gratuito da produção científica como um todo, abrangendo todas as suas múltiplas fases. Da bancada para as aplicações finais. Vai muito além do que as iniciativas conservadoras conceitualmente mais estreitas. Embora a maior parte do foco permaneça na publicação, Dados Abertos e Acesso Aberto, o sistema é muito mais do que isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;a href="http://OECD.org"&gt;OCDE (Organização para Cooperação e Desenvolvimento Econômico)&lt;/a&gt; afirma que a Open Science constitui na &lt;code&gt;produção dos principais resultados de pesquisa financiados publicamente - publicações e dados brutos de pesquisa - acessíveis ao público em formato digital sem restrição mínima&lt;/code&gt; (&lt;a href="http://dx.doi.org/10.1787/5jrs2f963zs1-en"&gt;OECD, 2015&lt;/a&gt;). Não obstante, seu alcance é muito mais amplo e se estende para todo o ciclo de produção científica (&lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Fuente, 2016&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ciclo" src="https://www.fosteropenscience.eu/sites/default/files/images/OpenScienceResearchInitiative-ResearchLifecycle.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conceito básico de Ciência Aberta é o de divulgar o conhecimento científico. Na verdade, essa idéia tem raízes que vem desde a Biblioteca de Alexandria, cujo objetivo principal era coletar todo o conhecimento do mundo na época, sob o patrocínio do governante do Egito Macedônio. Embora o início da ciência pública como um quadro conceitual tenha sido tradicionalmente atribuído ao nascimento de revistas acadêmicas no século XVII, a idéia de disseminar conhecimento é claramente de origem muito antiga na tradição ocidental. Um dos seus predecessores pode ter sido Aristóteles no Liceu de Atenas no século IV aC. Ele introduziu a noção de pesquisa cooperativa e coleta sistemática de observações empíricas (Lindberg, 1992).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não obstante o avanço trazido pela invenção da imprensa no século XV e as revistas acadêmicas no século XVII, apenas nos anos 40 o sociólogo Robert King Merton definiu claramente a noção de propriedade comum das descobertas científicas. Na sua opinião, as realizações científicas são um produto de colaboração social e devem ser atribuídas à comunidade. O sistema de publicações acadêmicas baseadas em subscrições que tem sido o padrão surgiu  mais recentemente. O desenvolvimento de ferramentas digitais de tecnologia da informação e da comunicação introduziu um novo elemento disruptivo no ciclo produtivo científico. Em um ensaio de 2009 (&lt;a href="http://www.nybooks.com/articles/2009/08/13/the-news-about-the-internet/"&gt;Massing, 2009&lt;/a&gt;), o jornalista Michael Massing referiu-se à analogia entre a introdução da imprensa e o advento da internet (atribuída à Clay Shirsky da NYU):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A analogia histórica pode ser levada um passo adiante: assim como o advento da impressão ajudou a quebrar a influência da Igreja medieval sobre o fluxo de informações, a Internet afrouxou o controle dos meios de comunicação pelas empresas corporativas. Está ocorrendo um processo profundo e incontrolável de descentralização e democratização.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O termo &lt;strong&gt;Ciência Aberta&lt;/strong&gt; seria introduzido em 2003 pelo economista Paul David, tentando analisar a relação entre a produção científica pelo setor público e o aumento dos direitos de propriedade intelectual dos ativos de informação. Apesar de ainda ser um conceito vagamente definido com várias interpretações, o movimento da Ciência Aberta ganhou impulso em todo o mundo, e os decisores políticos e os pesquisadores estão discutindo ativamente sobre isso.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="e-sobre-ciencia-clinica-aberta"&gt;E sobre ciência clínica aberta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O produto lógico da aplicação direta de princípios científicos abertos à pesquisa clínica seria algo como &amp;ldquo;ciência clínica aberta&amp;rdquo;. Existe alguma coisa como ciência aberta na pesquisa clínica? Na verdade, existe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cardiologista &lt;a href="https://www.forbes.com/forbes/2010/0927/opinions-harlan-krumholz-yale-medicine-ideas-opinions.html"&gt;Harlan Krumholz&lt;/a&gt;, mais conhecido por sua cruzada sem fim para a qualidade do atendimento clínico e pela pesquisa orientada para o paciente que remodelaram a medicina moderna, é provavelmente um dos pioneiros da ciência aberta na pesquisa clínica ou o que realmente poderíamos chamar de &lt;strong&gt;ciência clínica aberta&lt;/strong&gt;. Estudando dados não publicados obtidos a partir de litígios, ele pôde mostrar que a Merck tinha dados que comprovavam que o Vioxx (rofecoxib) aumentava as mortes cardiovasculares antes de sua retirada do mercado. Casos como esse levaram ele e muitos outros que o seguiram a propor a divulgação de todos os dados clínicos em bancos de dados públicos, bem como o princípio central da ciência aberta. O Dr. Krumholz apresentou um conjunto de regras (&amp;ldquo;etapas&amp;rdquo;, como ele escreveu) que constituem o mínimo necessário para &amp;lsquo;trazer compartilhamento de dados e abrir a ciência na corrente principal da pesquisa clínica&amp;rsquo; (&lt;a href="https://doi.org/10.1161/CIRCOUTCOMES.112.965848"&gt;Krumholz, 2012&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Publicar, em domínio público, o protocolo de estudo para cada ensaio clínico. O protocolo deve ser abrangente e incluir políticas e procedimentos relevantes para as ações tomadas no ensaio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver mecanismos para aqueles que possuem dados de avaliação para compartilhar seus dados brutos e dados individuais do paciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incentivar a indústria a comprometer-se a colocar todos os seus dados de pesquisa clínica relevantes para produtos aprovados no domínio público. Esta ação reconheceria que o privilégio de vender produtos é acompanhado de uma responsabilidade de compartilhar todos os dados de pesquisa clínica relevantes para os benefícios e danos dos produtos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver uma cultura dentro da academia que valorize o compartilhamento de dados e a ciência aberta. Após um período em que os investigadores originais podem concluir seus estudos financiados, os dados devem ser desidentificados e disponibilizados para os pesquisadores em todo o mundo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identificar, dentro de todas as revisões sistemáticas, ensaios que não sejam publicados, usando fontes como &lt;code&gt;clinicaltrials.gov&lt;/code&gt; e postagens reguladoras para determinar o que falta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compartilhar dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A importância de compartilhar todos os dados clínicos não pode ser minimizada. Dados (&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.i637"&gt;Chen, 2016&lt;/a&gt;) mostram que menos da metade de todos os ensaios clínicos são publicados até 2 anos após sua conclusão, e isso inclui aqueles com financiamento público. Os ensaios com resultados negativos são menos prováveis ​​de serem publicados também. Um estudo demonstrou que quase todas as meta-análises que examinaram teriam suas conclusões afetadas por dados não publicados. Mesmo que o foco atual seja em padrões de qualidade metodológicos elevados para ensaios clínicos, nenhum método elegante pode compensar dados faltantes, como afirma o Dr. Krumholz. Uma revisão sistemática recente (&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.h5002"&gt;Fleetcroft, 2015&lt;/a&gt;) de insuficiência cardíaca foi prejudicada por causa da má divulgação e não divulgação de dados, embora os estudos clínicos fundamentais já tenham sido feitos. Uma tentativa de revisão (&lt;a href="https://doi.org/10.1001/jama.2014.9646"&gt;Ebrahim, 2014&lt;/a&gt;) de reanálises de ensaios controlados randomizados levou à conclusão perturbadora de que eles são extremamente raros e metodologicamente falhos, sugerindo que os resultados dos ensaios originais poderiam levar a conclusões diferentes. A ciência é baseada na própria possibilidade de teste de hipóteses, mas isso não parece ser a regra na ciência clínica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma pesquisa (&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.e7570"&gt;Rathi, 2012&lt;/a&gt;) entre ensaístas clínicos demonstrou um forte suporte para compartilhar dados desidentificados. No entanto, a comunidade levantou uma série de preocupações: como garantir o uso adequado dos dados, a proteção dos interesses dos investigadores ou dos financiadores e a proteção dos participantes da pesquisa. Isso sugere que a comunidade acadêmica esteja pronta para a ciência clínica aberta, mas exige uma plataforma adequada para levá-la adiante com segurança para todas as partes envolvidas. Tal plataforma já pode ter nascido no projeto YODA da Universidade de Yale, que publicou (&lt;a href="https://doi.org/10.7326/0003-4819-158-12-201306180-00009"&gt;Krumholz, 2013&lt;/a&gt;) seus primeiros relatórios completos de dados clínicos abertos ao nível do paciente em 2013. A política institucional de compartilhamento de dados ao nível de pacientes mais antiga pode ser a do Instituto Nacional do Coração, Pulmão e Sangue (NHLBI) (&lt;a href="https://doi.org/10.1186/1745-6215-14-201"&gt;Coady, 2013&lt;/a&gt;), cujo repositório possui dados sobre mais de 560 mil participantes de 100 ensaios clínicos e estudos observacionais realizados desde 1989. Sua política evoluiu com o tempo e estabeleceu uma série de limitações sobre o compartilhamento e a utilização dos dados do paciente, tornando-o diferente de um acesso aberto. Muitos duvidam, no entanto, que a verdadeira ciência aberta é viável na ciência clínica (&lt;a href="https://doi.org/10.1093/ehjqcco/qcv019"&gt;Flather, 2015&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="conclusao"&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não obstante os críticos e céticos, fica bem evidente que precisamos de uma melhor ciência clínica para orientar as decisões clínicas na cabeceira do leito do paciente. Não é uma questão de viabilidade, é mais uma questão de quando vamos implementar a ciência clínica aberta de uma vez.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="links"&gt;Links:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Clinical_research"&gt;Clinical research, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://alltrials.net"&gt;AllTrials.net&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu"&gt;Facilitate Open Science Training for European Research, FOSTER&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://OECD.org"&gt;Organization for Economic Cooperation and Development, OECD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.forbes.com/forbes/2010/0927/opinions-harlan-krumholz-yale-medicine-ideas-opinions.html"&gt;Harper, Matthew. The most powerful doctor you never heard of. Forbes, 09/09/2010&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="references"&gt;References:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.1508606.v3"&gt;Knoth, Petr; Pontika, Nancy (2015): Open Science Taxonomy. figshare.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://dx.doi.org/10.1787/5jrs2f963zs1-en"&gt;OECD (2015), “Making Open Science a Reality”, OECD Science, Technology and Industry Policy Papers, No. 25, OECD Publishing, Paris&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gemma Bueno de la Fuente. What is open science? Introduction. &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;webpage&lt;/a&gt;, retrieved in 10/15/2016.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promoting openness at different stages of the research process (figure). Open Science and Research Initiative (2014). Open Science and Research Handbook. [English version] Available at &lt;a href="https://avointiede.fi/documents/14273/0/Open+Science+and+Research+Handbook+v.1.0/50316d5d-440b-4496-b039-2997663afff8"&gt;webpage&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lindberg, David C. (2007) [1992]. &amp;ldquo;4: Hellenistic Natural Philosophy&amp;rdquo;. The Beginnings of Western Science (2nd ed.). Chicago: University of Chicago Press. ISBN 0-226-48205-7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.nybooks.com/articles/2009/08/13/the-news-about-the-internet/"&gt;Massing, Michael. The news about the internet. The New York Review of Books, August 13, 2009.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1161/CIRCOUTCOMES.112.965848"&gt;Krumholz, HM. Open Science and Data Sharing in Clinical Research Basing Informed Decisions on the Totality of the Evidence. Circulation: Cardiovascular Quality and Outcomes. 2012;5:141-142&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.i637"&gt;Chen, R &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Publication and reporting of clinical trial results: cross sectional analysis across academic medical centers. BMJ 2016; 352 doi:10.1136/bmj.i637&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.h5002"&gt;Fleetcroft, R &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Difficulty accessing data from randomised trials of drugs for heart failure: a call for action. BMJ 2015; 351 doi:10.1136/bmj.h5002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1001/jama.2014.9646"&gt;Ebrahim  S, Sohani  ZN, Montoya  L,  et al.  Reanalyses of randomized clinical trial data.  JAMA 2014 doi:10.1001/jama.2014.9646&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.e7570"&gt;Rathi, V &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Sharing of clinical trial data among trialists: a cross sectional survey. BMJ 2012; 345 doi:10.1136/bmj.e7570&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.7326/0003-4819-158-12-201306180-00009"&gt;Krumholz, HM &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. A Historic Moment for Open Science: The Yale University Open Data Access Project and Medtronic. Ann Intern Med. 2013;158(12):910-911 doi: 10.7326/0003-4819-158-12-201306180-00009&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1186/1745-6215-14-201"&gt;Coady, SA &amp;amp; Wagner E. Sharing individual level data from observational studies and clinical trials: a perspective from NHLBI. Trials 2013 14:201 doi:10.1186/1745-6215-14-201&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1093/ehjqcco/qcv019"&gt;Flather, M. Open access data sharing from clinical trials: is it really feasible? Eur Heart J - Qual Care Clin Outcomes, 2015 1(2):49–50, doi:10.1093/ehjqcco/qcv019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Conteúdo originalmente postado em: http://fhcflx.github.io/valkyrie/ciencia-clinica-aberta/&lt;/p&gt;</content><category term="open clinical science"></category><category term="open notebook science"></category></entry><entry><title>Modalidades alternativas de publicação acadêmica</title><link href="/alt-pub/pt/modalidades-alternativas-de-publicacao-academica.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-30T00:00:00-03:00</published><updated>2016-06-30T00:00:00-03:00</updated><author><name>Francisco H C Felix</name></author><id>tag:None,2016-06-30:/alt-pub/pt/modalidades-alternativas-de-publicacao-academica.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435977"&gt;&lt;img alt="article doi" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435977-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016_alt-pub-en.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="introducao"&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, o paradigma da publicação científica gira basicamente em torno de um modelo: o de publicações editoradas e &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Revis%C3%A3o_por_pares"&gt;&lt;strong&gt;revisadas por pares&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Dominado por algumas poucas empresas e instituições, este modelo baseia-se em periódicos científicos que publicam em meio impresso, na internet, ou ambos, trabalhos que passam por uma laboriosa …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435977"&gt;&lt;img alt="article doi" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435977-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016_alt-pub-en.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="introducao"&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, o paradigma da publicação científica gira basicamente em torno de um modelo: o de publicações editoradas e &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Revis%C3%A3o_por_pares"&gt;&lt;strong&gt;revisadas por pares&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Dominado por algumas poucas empresas e instituições, este modelo baseia-se em periódicos científicos que publicam em meio impresso, na internet, ou ambos, trabalhos que passam por uma laboriosa seleção de qualidade. Inicialmente, um corpo editorial avalia a qualidade geral das submissões, sua adequação à linha editorial do periódico, sua aparente solidez científica, o desenho geral e o interesse para a audiência do periódico. Após este filtro altamente subjetivo, os manuscritos ainda não publicados são enviados para revisores técnicos, normalmente pessoas com profundo conhecimento da área sobre a qual a submissão trata. Pelo menos dois destes revisores são acionados pelos editores. Caso os dois aceitem a incubência e aprovem o manuscrito, o mesmo é encaminhado para publicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O modelo editorial acadêmico tradicional baseia-se em jornais financiados pelos leitores, por instituições (universidades, governos, empresas) e por bibliotecas que adquirem assinaturas pagas. Trata-se de uma indústria organizada e altamente lucrativa, além de um oligopólio efetivo (1), no qual os cinco principais grupos editoriais controlam 50% de todas as publicações e tiveram um lucro conjunto da ordem de 10 bilhões de dólares (1). Nem sempre esse foi um negócio de empresas gigantes, todavia. Jornais acadêmicos constituem o principal canal de divulgação científica desde o século XIX. Até a Segunda Grande Guerra, todavia, eram publicados principalmente por sociedades científicas. Somente a partir daí consolidou-se a indústria editorial acadêmica privada. Atualmente, a maioria das antigas editoras e jornais de sociedades científicas foram adquiridas por empresas privadas (1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diversos autores têm apontado para o fato de que o &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; acadêmico representado pelas publicações científicas é dominado por um grupo de países ocidentais, e este &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; é comumente denominado &lt;strong&gt;&lt;em&gt;mainstream science&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, enquanto, em contraposição, o restante do mundo acadêmico representa a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;peripheral science&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Esta divisão arbitrária pode ser comparada, grosso modo, com a divisão econômica muitas vezes identificada como &lt;em&gt;teoria da dependência&lt;/em&gt; que divide o mundo em países &lt;strong&gt;&lt;em&gt;centrais (core)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;em&gt;periféricos&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Assim, o modelo editorial acadêmico atual reflete, em grande parte, a divisão geográfica entre países &lt;em&gt;desenvolvidos&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;em desenvolvimento&lt;/em&gt;, usando o critério do Banco Mundial (2,3). Essa prática não permanece nesse nível apenas, descendo para uma camada de instituições &lt;strong&gt;&lt;em&gt;de excelência&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e até chegar ao nível de pesquisadores individuais, e serve como um mecanismo de retroalimentação positiva para manter a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;hegemonia&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; no mundo acadêmico (4). Resumidamente, &lt;em&gt;pesquisadores de elite&lt;/em&gt; em &lt;em&gt;instituições de ponta&lt;/em&gt; publicam nos &lt;em&gt;mais renomados jornais&lt;/em&gt;. A ordem pode ser modificada aleatoriamente: Os &lt;em&gt;mais renomados jornais&lt;/em&gt; são aqueles onde publicam &lt;em&gt;pesquisadores de elite&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;instituições de ponta&lt;/em&gt;. É um modelo autocentrado, auto-referenciado e fechado. Popularmente, cientistas referem-se a essa classificação (&lt;em&gt;rank&lt;/em&gt;) de jornais, instituições e pesquisadores como &lt;em&gt;first tier&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;second tier&lt;/em&gt; e até &lt;em&gt;third tier&lt;/em&gt;, termos intimamente relacionados com o poder econômico (5), porém usados de forma imprecisa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="problemas-no-paraiso"&gt;Problemas no paraíso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma série de problemas aflige o modelo de publicação de trabalhos revisados por pares. O viés imposto pela fase inicial de avaliação editorial é bem óbvio, porém grandemente negligenciado nas discussões sobre o assunto. Os editores de um periódico, via de regra, imprimem sua marca sobre a linha editorial do periódico, muitas vezes de forma notável, porém, nem sempre de forma imparcial. É realmente difícil de imaginar que, num cenário onde existem milhares de periódicos científicos disputando entre si um mercado grande, porém heterogêneo, a imparcialidade consiga ser mantida sistematicamente. A parcialidade nas publicações científicas tem uma denominação: &lt;strong&gt;viés de publicação&lt;/strong&gt; (6). Ele é muitas vezes invocado quando pesquisadores de centros menos proeminentes ou periféricos não conseguem alcançar a via principal de publicações acadêmicas, baseada e girando quase que exclusivamente em torno de países desenvolvidos. No entanto, formas mais sutis de viés de publicação são ainda mais comuns, embora menos visíveis. Resultados negativos, por exemplo, raramente chegam às páginas de grandes periódicos de divulgação científica, ao contrário de &amp;ldquo;achados reveladores&amp;rdquo;. A falta sistemática de publicação dos resultados negativos parece afetar de forma importante, por exemplo, as ciências da saúde. Ensaios clínicos que mostram resultados são mais fáceis de publicar do que aqueles que mostram ausência de efeito de algum tratamento (7). Embora um fenômeno complexo como o viés de publicação seja necessariamente multifatorial e envolva muito mais do que os editores de periódicos científicos, estes têm parte de responsabilidade nos desvios de julgamento de publicações revisadas por pares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro problema muitas vezes apontado é a falta de transparência nas revisões por pares. Normalmente, os revisores elencados pelos editores de publicações científicas prestam um serviço &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; e não integram um corpo fixo de consultores. Além disso, suas identidades são normalmente desconhecidas. Não existe, portanto, garantia de que os revisores escolhidos representem o campo de estudo do manuscrito julgado, ou que ao menos sejam versados na área específica de estudo em questão. Além disso, o sistema de revisão por pares é construído para avaliar metodologicamente e cientificamente o conteúdo de manuscritos, mas não para detectar má fé. Tanto do ponto de vista dos autores, quanto dos revisores, existem dúvidas e desconfianças acerca da objetividade e honestidade de cada parte envolvida neste processo. Várias propostas tem sido criadas para tentar remediar este tipo de problema (8).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O modelo de revisão por pares é economicamente dominado por editoras e jornais que cobram assinaturas e recebem fomentos de agências governamentais e sociedades científicas (9). A quase totalidade dos mais importantes jornais científicos encontra-se em países desenvolvidos e publica exclusivamente em inglês, o que também é apontado como fonte de viés, afetando o que e como se vai publicar. Publicações em línguas nacionais de menor expressão, mesmo que estejam entre as mais faladas do planeta, são pouco lidas mesmo em seus países de origem, em contraste com as publicações científicas em inglês. Embora faça sentido para melhor comunicação internacional que haja uma língua universal, isto impõe um necessário obstáculo aos cientistas cuja língua nativa não é o inglês (4).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="acesso-aberto"&gt;Acesso aberto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma alternativa recente ao modelo clássico de publicação científica mediante assinaturas é o &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Acesso_aberto"&gt;&lt;strong&gt;acesso aberto&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, ou &lt;em&gt;Via Dourada&lt;/em&gt;, modelo no qual as publicações estão disponíveis gratuitamente na internet para serem acessadas, e o custo de publicação é cobrado de autores ou instituições. A publicação científica em português no Brasil, por exemplo, é dominada pelos periódicos do &lt;a href="http://www.scielo.org/php/level.php?lang=pt&amp;amp;amp;component=56&amp;amp;amp;item=1"&gt;&lt;strong&gt;Scielo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, um repositório de publicações científicas de acesso aberto, financiado por agências governamentais brasileiras. O modelo de acesso aberto tem recebido críticas constantes sobre a interferência na objetividade do processo de revisão pelo fato dos autores e instituições que financiam as pesquisas pagarem as publicações. Ataques recentes mostraram a fragilidade do processo de revisão por pares no modelo de acesso aberto (10). No entanto, é o modelo de publicação acadêmica que mais cresce e todos os grandes grupos editoriais acadêmicos têm hoje sua seção de acesso aberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sistemática de revisão e publicação em periódicos de acesso aberto é essencialmente a mesma que em jornais tradicionais: revisão por pares. Assim como no modelo tradicional, a qualidade das revisões é comumente criticada, e exemplos anedóticos de erros existem inúmeros (11). A proliferação de editoras e jornais de acesso aberto que publicam exclusivamente em mídia eletrônica (o que amplia consideravelmente a velocidade e capacidade de publicação) é apontada também como um fator de sobrecarga no sistema de revisão por pares, já fragilizado por críticas e dificuldade de encontrar revisores voluntários (11). Dessa forma, o acesso aberto tem uma imagem associada com uma revisão por pares algo mais frágil, talvez insuficiente. Objetivamente, não existe nenhuma comprovação deste tipo de idéia, principalmente porque as revisões ocorrem de maneira privada e não existe como quantificá-las ou qualificá-las, muito menos como comparar o modelo tradicional com o acesso aberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do ponto de vista geográfico, ocorre com os periódicos de acesso aberto o inverso do que acontece no modelo tradicional. A maioria das publicações no acesso aberto vêm de países e instituições consideradas &lt;em&gt;periféricas&lt;/em&gt;, fora do &lt;em&gt;núcleo&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;corrente principal da ciência&lt;/em&gt;. Um detalhe aparentemente paradoxal, porém importante, é que pesquisadores de países da &lt;em&gt;periferia&lt;/em&gt; (por critérios do Banco Mundial), com renda &lt;em&gt;per capita&lt;/em&gt; inferior, têm a mesma propensão a pagar pelas publicações em acesso aberto quanto pesquisadores da &lt;em&gt;corrente principal&lt;/em&gt;, que costumam ter financiamento de pesquisa muito maior (2). Isso é visto por alguns como indicando a maior permissividade do sistema de publicação de acesso aberto. De fato, uma comparação mostrou que o jornal de acesso aberto &lt;em&gt;PLOS One&lt;/em&gt; aceitou 70% dos trabalhos submetidos em 2011, enquanto o jornal híbrido (publicação convencional ao lado de acesso aberto) &lt;em&gt;Physical Review Letters&lt;/em&gt; publicou menos de 35% no mesmo período e a revista tradicional &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; publicou apenas 8% (12).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma crítica frequente ao modelo de acesso aberto é em relação aos valores cobrados de autores ou instituições para a publicação dos artigos. Os preços variam de US&amp;#36;399 (por autor) no periódico &lt;em&gt;PeerJ&lt;/em&gt; a US&amp;#36;5000 (por artigo) na revista &lt;em&gt;Cell Reports&lt;/em&gt;. Em 2011, a indústria editorial acadêmica gerou 9.4 bilhões de dólares e publicou 1.8 milhão de artigos em inglês, a um custo médio de US&amp;#36;5000 por artigo. De acordo com análises, descontando a margem de lucro, o custo individual por artigo para as casas de publicação ficaria em torno de US&amp;#36;2700. Para críticos, esse valor está artificialmente inflacionado e o custo, na verdade, pode ser muito menor. Isso explicaria porque uma empresa como a &lt;em&gt;PeerJ&lt;/em&gt; pode cobrar um valor dez vezes menor do que outras. Por outro lado, especialistas em publicação científica acreditam que a &lt;em&gt;PeerJ&lt;/em&gt; não terá condições de manter um negócio auto-sustentável e nem muito menos lucrativo (13).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="entra-a-via-verde"&gt;Entra a Via Verde&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alternativas que não envolvem dilemas financeiros ou obstáculos à divulgação científica têm sido propostas cada vez mais frequentemente. Um conjunto de modalidades de publicação díspares pode ser agrupado no rótulo de &lt;strong&gt;Via Verde&lt;/strong&gt; do acesso aberto, onde as publicações ficam disponíveis gratuitamente ao público na internet, mas os custos de publicação são diluídos por não haver um veículo &amp;ldquo;periódico&amp;rdquo;, substituído por repositórios onde os próprios autores &amp;ldquo;publicam&amp;rdquo; ou depositam seu trabalho (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Self-archiving"&gt;&lt;strong&gt;auto-arquivamento&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). Esses manuscritos (ou outras formas de trabalho acadêmico) não são revisadas por pares, nem passam pela avaliação de um corpo editorial. Tais repositórios são, em sua maioria, sediados em instituições universitárias, embora existam modelos híbridos onde uma empresa provê tanto serviços de acesso aberto pago pelos autores (também chamado de &lt;strong&gt;Via Dourada&lt;/strong&gt;), quanto um repositório de auto-arquivamento. Uma série de modalidades diferentes de publicação acadêmica tem surgido, com maior ou menor participação de mediadores como instituições educacionais, governo e empresas. Um portal popular de publicação acadêmica alternativa tem como lema: &amp;ldquo;obtenha crédito por toda a sua pesquisa&amp;rdquo; e aceita submissões de qualquer tipo de material acadêmico. Alguns serviços de internet que recebem material apresentado em conferências ou outras formas de divulgação de informação fazem uma avaliação geral para determinar a qualidade do material postado. Alguns serviços somente publicam &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; o material após esta avaliação. Outros publicam de imediato qualquer material depositado e, somente após, realizam uma avaliação. Esta avaliação difere da análise editorial de um periódico científico, sendo realizada apenas para assegurar a natureza acadêmica do material depositado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A proliferação recente de diversos canais diferentes que permitem a publicação de materiais acadêmicos não convencionalmente incluídos em publicações revisadas por pares mostra a força do fenômeno. Coletivamente, estes canais fazem parte do movimento da &lt;em&gt;Ciência Aberta&lt;/em&gt;, que busca &lt;em&gt;democratizar&lt;/em&gt; o acesso à informação acadêmica, reduzindo as barreiras à livre divulgação de idéias e resultados de pesquisas (14). A &lt;em&gt;Ciência Aberta&lt;/em&gt; pode ser vista, por sua vez, como parte de uma tendência político-acadêmica mais ampla, já denominada em certo momento de &lt;em&gt;Filosofia Aberta&lt;/em&gt;, que envolve uma forma de conhecer inovadora e também uma forma de interpretar essa nova forma de conhecer (14). Ainda um termo em evolução, a &lt;em&gt;Ciência Aberta&lt;/em&gt; tem raízes nos movimentos de &lt;em&gt;software livre&lt;/em&gt; e de &lt;em&gt;código aberto&lt;/em&gt; das Ciências da Informação e depende fortemente dos recentes avanços da internet e das mídias de comunicação. É considerada uma inovação &lt;em&gt;disruptiva&lt;/em&gt; no sentido em que tende a mudar definitivamente o modo como fazemos e disseminamos a ciência. A &lt;em&gt;Via Verde&lt;/em&gt; do acesso aberto tem o potencial de, ao contrário dos modelos mais disseminados hoje em dia, democratizar verdadeiramente o acesso à informação e subverter a dicotomia &lt;em&gt;centro-periferia&lt;/em&gt; que está no cerne do mundo acadêmico hoje em dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas próximas seções, listo várias formas diferentes de publicação de material acadêmico fora do modelo tradicional e igualmente fora da &lt;em&gt;Via Dourada&lt;/em&gt; do acesso aberto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="publicacoes-da-via-verde"&gt;Publicações da via verde&lt;/h2&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta listagem traz um conjunto não exaustivo de formatos alternativos de publicação acadêmica, com exemplos de meu próprio material, depositado em múltiplos canais diversos. Existem cada vez mais vias e formas de divulgação científica, e este &lt;em&gt;e-manuscrito&lt;/em&gt; (que já está na quarta versão), continuará sendo atualizado periodicamente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="posteres-publicados-em-repositorios-academicos"&gt;Pôsteres publicados em repositórios acadêmicos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Magalhaes R, Felix J, Albuquerque J et al. Evaluation of the analgesic effect of venlafaxine, a serotonin and noradrenaline reuptake inhibitor [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1259 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110985.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110985.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fontenele J, Freire P, Santos K et al. Focal brainstem tumors: report of patients treated in a brazilian pediatric oncological center [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1363 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111076.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111076.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Santos K, Freire P et al. Diffuse intrinsic pontine gliomas: report of patients treated in a brazilian pediatric oncological center [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1362 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111075.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111075.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Santos K, Lima R, Bastos MV et al. Retrospective evaluation of patients with recurrent brain tumors treated with vinblastine or temozolomide at the Albert Sabin Children&amp;rsquo;s Hospital between 2007-2012 [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1256 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110982.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110982.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Feitosa M, Bezerra MdC et al. Undifferentiated intracardiac tumor [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1358 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111073.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111073.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Freire P, Santos K and Fontenele J. Predictors of survival in children with ependymoma from a single center: using random survival forests [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1209 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110937.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110937.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Mattos JP, Hirth C and Fontenele J. Everolimus for patients with tumors associated with tuberous sclerosis and neurofibromatosis [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1357 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111072.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111072.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alves N, Aquino R, Veras I and Felix F. A case of medulloblastoma with late neurologic deterioration [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1343 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111060.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111060.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Veras I, Nogueira C and Juvenia F. Nimotuzumab in a case of recurrent glioblastoma expressing a new EGFR mutation [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1303 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111020.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111020.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Veras I, Bacalhau AF and Fontenele J. Nimotuzumab in patients with progressive diffuse intrinsic pontine glioma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1302 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111019.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111019.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F and Fontenele J. Chemoradiotherapy with etoposide, cisplatin, and ifosfamide associated with valproic acid for patients with diffuse intrinsic pontine glioma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1301 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111018.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111018.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Araújo O, Trompieri N et al. Treatment of pediatric patients with recurrent brain tumors with vinblastine [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1300 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111017.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111017.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Araújo O, Trompieri N et al. Treatment of pediatric patients with multiply recurrent brain tumors with temozolomide and valproic acid [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1299 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111016.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111016.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barcelos P, Trindade V, Aguiar L et al. Ewing sarcoma in the skull of an infant: case report [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1258 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110984.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110984.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trindade V, Barcelos P, Aguiar L et al. Intramedullary granulocytic sarcoma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1257 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110983.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110983.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Freire P, Felix F, Santos K et al. Descriptive longitudinal study of pediatric patients with primary brain tumors: establishment of a hospital registry [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1370 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111083.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111083.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Azevedo JR, Feitosa M et al. Childhood pleuropulmonary blastoma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1304 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111021.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111021.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Albuquerque J and Fontenele J. Subependymal Giant Cell Astrocytoma with good response to oral everolimus – a case report [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1233 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110960.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110960.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Albuquerque J and Fontenele J. Survival analysis ​of pediatric patients with brain tumors using a machine learning method: decision tree analysis by recursive partitioning [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1223 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110950.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110950.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Veras I, Nogueira C et al. Seizure prophylaxis with valproic acid in pediatric patients with brain tumors [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1210 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110938.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110938.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pre-publicacoes"&gt;Pré-publicações:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sales M, Figueiredo KS, Fontenele JB, Viana GS, Felix FH. (2015) Sibutramine antinociceptive effect in female rodents is not dependent on catecholaminergic signaling. PeerJ PrePrints 3:e1544v2 &lt;a href="https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1544v2"&gt;https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1544v2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Figueiredo KS, Sales ML, Fontenele JB, Viana GS, Felix FH. (2015) Valproate antinociceptive and anti-inflammatory effect in female rodents. PeerJ PrePrints 3:e1613v1 &lt;a href="https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1613v1"&gt;https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1613v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="apresentacoes-academicas-diapositivos"&gt;Apresentações acadêmicas (diapositivos):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix F. Management of infantile hemangiomas [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1231 (slides) [Portuguese] &lt;a href="https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110958.1"&gt;https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110958.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albuquerque J, Fontenele J and Felix F. Propranolol treatment for children with hemangiomas – final report [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1232 (slides) [Portuguese] &lt;a href="https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110959.1"&gt;https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110959.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2015): Clinical treatment of malignant brain tumors in pediatric patients. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007588.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007588.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2015): Clinical treatment of low-grade gliomas in pediatric patients. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007543.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007543.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="resumos-publicados-em-anais-de-congressos-e-depositados-em-repositorios"&gt;Resumos publicados em anais de congressos e depositados em repositórios:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2016): Wilms tumor with cardiac extension - case report. [portuguese]. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059830.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059830.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="artigos-publicados-em-jornais-academicos-locais-e-depositados-em-repositorios"&gt;Artigos publicados em jornais acadêmicos locais e depositados em repositórios:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bonavides de Castro, Patrícia; Santos Bruno, Débora; Rodrigues Filho, Filadelfo; Felix, Francisco; Roberto Lavor Porto, Paulo; Odorico de Moraes Filho, Manoel (2016): Evaluation of the Interference of Cyclosporin in the Development of Metastasis in a Low Malignant Murine Tumor [portuguese]. figshare. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059851.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059851.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2016): Treatment of hemangioma in pediatric patients. [portuguese]. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059821.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059821.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="comentarios-autopublicados-sobre-artigos-academicos"&gt;Comentários autopublicados sobre artigos acadêmicos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco; Fontenele, Juvenia Bezerra (2016): Statin effect in fibromyalgia syndrome patients may not be easily predictable. figshare. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3179281.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3179281.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco; Fontenele, Juvenia Bezerra (2016): Side effects of propranolol used for the treatment of hemangiomas of infancy. figshare. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3175576.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3175576.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="projetos-aprovados-em-comites-de-etica-em-pesquisa"&gt;Projetos aprovados em comitês de ética em pesquisa:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Phase IIa (proof of concept) Trial of Valproic Acid with Chemotherapy and Radiotherapy for Patients with Diffuse Intrinsic Pontine Glioma in Childhood and Adolescence - VALQUIRIA. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44888"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44888&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Retrospective analysis of off-label treatment with beta-blockers in pediatric patients with hemangiomas diagnosed between January and December 2009 at Hospital Infantil Albert Sabin. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44890"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44890&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Longitudinal observational study of pediatric patients with primary brain tumors: establishment of a hospital-based registry. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44885"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44885&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Treatment assessment of pediatric brain tumor patients in Hospital Infantil Albert Sabin between 2007-2008 (amended to 2007-2010). Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44253"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44253&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="monografias-de-trabalhos-de-conclusao-de-curso-de-alunos-de-graduacao-sob-minha-supervisao-rascunho"&gt;Monografias de trabalhos de conclusão de curso de alunos de graduação sob minha supervisão (rascunho):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lima, Rayra A C et al.. (2016). Evaluation of adverse events of chemotherapy in patients with central nervous system tumors: a retrospective study - first major draft release. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.45085"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.45085&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="manuscritos-criados-no-authorea-integrados-com-o-github-e-depositados-no-zenodo"&gt;Manuscritos criados no &lt;a href="authorea.com"&gt;Authorea&lt;/a&gt;, integrados com o &lt;a href="github.com"&gt;Github&lt;/a&gt; e depositados no &lt;a href="zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt;:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2016). Modelo de anteprojeto para relato de caso. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.49874"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.49874&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="macros-e-programas-depositados-publicamente"&gt;Macros e programas depositados publicamente:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2016). rapadura: ff macro para OOo. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.46239"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.46239&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="comentarios-em-pubmed-commons-revisao-pos-publicacao"&gt;Comentários em Pubmed Commons (revisão pós-publicação):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, F. (2014). Comment on &amp;ldquo;The response and survival of children with recurrent diffuse intrinsic pontine glioma based on phase II study of antineoplastons A10 and AS2-1 in patients with brainstem glioma.&amp;rdquo; By Burzynski et al. &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24718705#cm24718705_6838"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24718705#cm24718705_6838&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, F. (2014). Comment on &amp;ldquo;Inadvertent high-dose therapy with temozolomide in a child with recurrent pontine glioma followed by a rapid clinical response but deteriorated after substitution with low-dose therapy.&amp;rdquo; By Wang et al. &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24732058#cm24732058_7147"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24732058#cm24732058_7147&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="revisao-pre-publicacao-arbitragem"&gt;Revisão pré-publicação (arbitragem):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2013). Pre-publication review of &amp;ldquo;Gajjar, S., Mazloom, A., Chintagumpala, M., Mahajan, A., C. Paulino, A. 2014. Secondary Glioblastoma Multiform in a Patient with CHARGE Syndrome and Prior Radiation Therapy for Medulloblastoma. Pediatric Hematology-Oncology, 31: 366&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227398/"&gt;https://publons.com/review/227398/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2011). Pre-publication review of &amp;ldquo;Madhumita, N., Suhas K., G., Rakesh K., M., Supratim, D., Krishnendu, M. Infection associated hemophagocytic syndrome in childhood tuberculosis: A case report. Journal of Pediatric Infectious Diseases, 5: 91&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/234534/"&gt;https://publons.com/review/234534/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2010). Pre-publication review of &amp;ldquo;H. Solomon, D. 2010. The Comparative Safety of Analgesics in Older Adults With Arthritis. Archives of Internal Medicine, 170: 1968&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227448/"&gt;https://publons.com/review/227448/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2009). Pre-publication review of &amp;ldquo;Collins, P., Baudo, F., Huth-Kühne, A., Ingerslev, J., M Kessler, C., Castellano, M., Shima, M., St-Louis, J., Lévesque, H. 2010. Consensus recommendations for the diagnosis and treatment of acquired hemophilia A. BMC Research Notes, 3: 161&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227451/"&gt;https://publons.com/review/227451/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2009). Pre-publication review of &amp;ldquo;R. Meacham, L., A. Sklar, C., Li, S., Liu, Q., Gimpel, N., Yasui, Y., A. Whitton, J., Stovall, M., L. Robison, L., C. Oeffinger, K. 2009. Diabetes Mellitus in Long-term Survivors of Childhood Cancer. Archives of Internal Medicine, 169: 1381&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227452/"&gt;https://publons.com/review/227452/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2009). Pre-publication review of &amp;ldquo;L. Cox, C., M. Hudson, M., Mertens, A., Oeffinger, K., Whitton, J., Montgomery, M., L. Robison, L. 2009. Medical Screening Participation in the Childhood Cancer Survivor Study. Archives of Internal Medicine, 169: 454&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227467/"&gt;https://publons.com/review/227467/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citar esta página como: Francisco H C Felix. (2016). Alternative types of academic publications. Zenodo. 10.5281/zenodo.50619&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="referencias"&gt;Referências:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Larivière V, Haustein S, Mongeon P. The Oligopoly of Academic Publishers in
the Digital Era. PLoS One. 2015;10(6):e0127502. doi:
&lt;a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0127502"&gt;10.1371/journal.pone.0127502&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kieńć, Witold. Authors from the periphery countries choose open access more often. Learned Publishing 2017;30.2: 125-131.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Guédon, J-C (2007). Open access and the divide between ‘mainstream’ and ‘peripheral’ science, in Ferreira, S, Mara SP &amp;amp; Targino, M das G (eds.), Como gerir e qualificar revistas científicas, &lt;a href="http://eprints.rclis.org/10778/"&gt;http://eprints.rclis.org/10778/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Meriläinen, Susan, et al. &amp;ldquo;Hegemonic academic practices: experiences of publishing from the periphery.&amp;rdquo; Organization 2008; 15.4: 584-597.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cardoso, RV &amp;amp; Meijers, EJ. Contrasts between first-tierand second-tier cities in Europe: a functional perspective, European Planning Studies, 2016; 24:5,996-1015, DOI: &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/284730738_Contrasts_between_First-tier_and_Second-tier_Cities_in_Europe_a_functional_perspective"&gt;10.1080/09654313.2015.112070&lt;/a&gt; [accessed Sep 21, 2017].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Loureiro, Luiz Victor Maia, Callegaro Filho, Donato, Rocha, Altieres de Arruda, Prado, Bernard Lobato, Mutão, Taciana Sousa, Donnarumma, Carlos del Cistia, &amp;amp; Giglio, Auro del. Existe viés de publicação para artigos brasileiros sobre câncer?. Einstein (São Paulo), 2013; 11(1), 15-22. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1590/S1679-45082013000100005"&gt;https://dx.doi.org/10.1590/S1679-45082013000100005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dickersin, K.; Chan, S.; Chalmers, T. C.; et al. &amp;ldquo;Publication bias and clinical trials&amp;rdquo;. Controlled Clinical Trials 1987; 8 (4): 343–353. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1016/0197-2456(87)90155-3"&gt;https://dx.doi.org/10.1016/0197-2456(87)90155-3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lee, K. &amp;amp; Bero, L. Increasing accountability. What authors, editors and reviewers should do to improve peer review. Nature 2006 &lt;a href="https://doi.org/10.1038/nature05007"&gt;https://doi.org/10.1038/nature05007&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ware, M., &amp;amp; Mabe, M. (2015). The STM Report. &lt;a href="http://www.stm-assoc.org/2015_02_20_STM_Report_2015.pdf"&gt;http://www.stm-assoc.org/2015_02_20_STM_Report_2015.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bohannon, John. &amp;ldquo;Who&amp;rsquo;s Afraid of Peer Review?&amp;rdquo;. Science 2013; 342 (6154): 60–65. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1126/science.342.6154.60"&gt;https://dx.doi.org/10.1126/science.342.6154.60&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Arns, M. Open access is tiring out peer reviewers. Nature 2014; 515, 467 &lt;a href="https://doi.org/doi:10.1038/515467a"&gt;doi:10.1038/515467a&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Van Noorden, R. Open access: The true cost of science publishing. Nature 2013; 495, 426–429 &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1038/495426a"&gt;doi:10.1038/495426a&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Davis, P. PeerJ Membership Model and The Paradox Of The Loyal Customer. &lt;a href="https://scholarlykitchen.sspnet.org/2017/05/08/peerj-membership-model-paradox-loyal-customer/"&gt;The Scholarly Kitchen&lt;/a&gt;, acessado em 21/09/2017.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pinheiro, LVR. Do acesso livre à ciência aberta: conceitos e implicações na comunicação científica. RECIIS – Rev. Eletron. de Comun. Inf. Inov. Saúde. 2014; 8(2): 153-165 &lt;a href="https://dx.doi.org/10.3395/reciis.v8i2.946.pt"&gt;doi:10.3395/reciis.v8i2.946.pt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="pelican"></category><category term="gitlab"></category><category term="open access"></category><category term="green way"></category></entry></feed>