<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Publicações acadêmicas - Guia da página</title><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/" rel="alternate"></link><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/feeds/guia-da-pagina.atom.xml" rel="self"></link><id>https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/</id><updated>2017-12-27T16:03:45-03:00</updated><entry><title>Guia completo de como contribuir com Publicações Acadêmicas</title><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/guia-completo-de-como-contribuir-com-publicacoes-academicas.html" rel="alternate"></link><published>2017-12-27T16:03:45-03:00</published><updated>2017-12-27T16:03:45-03:00</updated><author><name>Francisco H C Felix</name></author><id>tag:fhcflx.github.io,2017-12-27:/alt-pub/pt/guia-completo-de-como-contribuir-com-publicacoes-academicas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9..5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este guia ensina como contribuir de maneira ética e livre com a página Publicações Acadêmicas, e participar ativamente do movimento da &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Ciência Aberta&lt;/a&gt; [1]. Dúvidas podem ser endereçadas ao e-mail do autor (&lt;a href="mailto:valkyr.ie@outlook.com"&gt;fhcflx@outlook.com&lt;/a&gt;), ou ao seu Twitter &lt;a href="https://twitter.com/fhcflx"&gt;@fhcflx&lt;/a&gt;. O projeto é livre para ser copiado, modificado e ampliado …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9..5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este guia ensina como contribuir de maneira ética e livre com a página Publicações Acadêmicas, e participar ativamente do movimento da &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Ciência Aberta&lt;/a&gt; [1]. Dúvidas podem ser endereçadas ao e-mail do autor (&lt;a href="mailto:valkyr.ie@outlook.com"&gt;fhcflx@outlook.com&lt;/a&gt;), ou ao seu Twitter &lt;a href="https://twitter.com/fhcflx"&gt;@fhcflx&lt;/a&gt;. O projeto é livre para ser copiado, modificado e ampliado. Comentários e contribuições são muito bem-vindos! A ciência deve ser feita por todos e deve ser livre para todos!&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="por-que-contribuir-com-publicacoes-academicas"&gt;Por quê contribuir com Publicações Acadêmicas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem cada vez mais vias de publicação de todo tipo de material acadêmico e não acadêmico. Pré-publicações, pós-publicações, auto-arquivamento, publicações de pôsteres, diapositivos e outros materiais apresentados em reuniões, congressos, encontros, etc. Resultados brutos de pesquisa, desenho experimental, projetos para agências de fomento ou comissões de ética, monografias, opiniões, comentários, revisões por pares. A diversidade de materiais que pode ser publicada de alguma forma em formato eletrônico somente será limitada pela imaginação humana. No futuro, essa promete ser a fonte de uma grande revolução na pesquisa científica e dará origem a novos campos de estudo, como a &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Meta-research"&gt;metapesquisa científica&lt;/a&gt; [2], a pesquisa acerca da pesquisa (ou dos dados publicados de alguma forma).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendo assim, para quê mais um canal de publicação eletrônica? Ainda mais, sem características que os outros canais se esforçam em possuir, como revisão por pares, indexação, atribuição automática de número de &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt;, entre outros. A verdade, é que este projeto constitui apenas mais um entre muitos. Nisto, não vejo realmente fraqueza, pois o volume futuro de dados produzidos pela humanidade será tão grande que sempre haverá espaço para praticamente todas as iniciativas. No entanto, identifiquei algumas lacunas nos projetos mais populares hoje em dia, nas quais eu gostaria de inovar, tornando Publicações Acadêmicas realmente a única do seu tipo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto feito para ser conduzido pela comunidade e descentralizado.&lt;/strong&gt; Apesar de ter um repositório único (no momento), e de ter apenas um iniciador (por hora), este projeto pode
&lt;em&gt;ser escalado&lt;/em&gt; e aceitar um número ilimitado de contribuições e participantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto completamente hackeável.&lt;/strong&gt; Basta ter uma conta no servidor remoto &lt;a href="https://git-scm.com"&gt;Git&lt;/a&gt; que usamos agora (&lt;a href="https://github.com"&gt;GitHub&lt;/a&gt;, mas pode não ser aquele usado no futuro, nem o único) e contribuir. É possível mudar praticamente tudo. Quanto mais a comunidade que contribui aumentar, mais o projeto vai se transformar e adquirir uma feição própria. O poder de gerenciamento local do &lt;a href="https://git-scm.com"&gt;Git&lt;/a&gt; permitirá que a comunidade use facilmente qualquer servidor remoto que quiser, mesmo vários deles no futuro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto seguro.&lt;/strong&gt; Usando [assinaturas por chaves GPG][gpg], os autores poderão estar tranquilos de proteger sua autoridade e precedência sobre seus trabalhos. O projeto é baseado na idéia de livre acesso, porém com atribuição da autoria. Dessa forma, é completamente à prova de plágio (&lt;em&gt;plagiarismo pode ocorrer, mas com [assinatura de chaves GPG][gpg] será possível provar de imediato a falsidade&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto completamente citável e rastreável.&lt;/strong&gt; Usando plataformas existentes e consagradas de arquivamento eletrônico (&lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt;), um número &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; pode ser atribuído ao projeto como um todo e a cada publicação em especial. Por exemplo, este texto está registrado no &lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt; com o &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; 10.6084/m9.figshare.5735136 e o projeto completo (versão atual de Publicações Acadêmicas) está registrado no &lt;a href="https://zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt; com o &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; 10.5281/zenodo.594582. Existem formas de automatizar este processo, mas para manter uma checagem de qualidade mínima, o ideal é manter o processo através de um curador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto com qualidade checada pela comunidade.&lt;/strong&gt; Ao invés de um editor(es) como canais usuais de publicação, este projeto terá um curador(es), que zelará pela qualidade mínima e organização do material contribuído. Ao longo do tempo, a comunidade passará a criticar e revisar ativamente as postagens, através de comentários, questões (&lt;em&gt;&lt;a href="https://guides.github.com/features/issues/"&gt;issues&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) e contribuições (&lt;em&gt;&lt;a href="https://help.github.com/articles/creating-a-pull-request-from-a-fork/"&gt;pull requests&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto legal!&lt;/strong&gt; Eu acredito firmemente na participação da comunidade em projetos de comunicação e integração do conhecimento científico. Criar este projeto e fazer parte dele, mesmo que não obtenha uma grande ressonância, já constitui um grande privilégio! É uma das coisas mais legais que já fiz!&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="formatos-de-contribuicao"&gt;Formatos de contribuição:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este projeto não é um jornal científico, não tem registro em ISSN, nem é indexado em nenhuma base de dados acadêmica. Existem formas simples de indexar os trabalhos no Google Acadêmico, as quais descrevemos em outro local. Assim, não é correto falar no material postado aqui como tendo sido &amp;ldquo;publicado&amp;rdquo;, nem colocar esta informação em currículos. Apesar de pessoalmente defender uma visão menos restritiva de &lt;em&gt;publicação&lt;/em&gt; (daí o título do projeto), esta distinção é necessária para evitar abusos. É preciso deixar claro que uma &amp;ldquo;publicação&amp;rdquo; (se quiser chamar assim) neste projeto não se trata de uma &lt;em&gt;publicação revisada por pares em revista indexada&lt;/em&gt;. Mais apropriadamente, deve-se chamar a contribuição de material não previamente publicado de &lt;em&gt;pré-publicação&lt;/em&gt; e de material já previamente publicado de &lt;em&gt;pós-publicação&lt;/em&gt;. Estas são as duas modalidades básicas de &lt;em&gt;publicação&lt;/em&gt; suportadas por este projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dito isto, esta é uma lista não exaustiva e não completa de formatos que podem ser submetidos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pré-publicação:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprint&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, material acadêmico redigido com o objetivo de publicação em um periódico tradicional ou outro canal de publicação, depositado &lt;strong&gt;antes&lt;/strong&gt; da submissão e revisão por pares. Mais recentemente, uma quantidade de &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprints&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; nunca chega a ser publicada em canais revisados por pares, mantendo seu estado de &lt;em&gt;pré-publicação&lt;/em&gt; e sendo mesmo citados como &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprints&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Uma pré-condição para depositar &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprints&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; é verificar se o veículo onde se deseja a publicação final permite esta prática.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os mesmos formatos que podem ser publicados num canal convencional podem ser depositados como pré-publicações:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;artigos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;revisões&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;comentários&lt;/strong&gt; (cartas) e outras formas de &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;comunicações breves&lt;/strong&gt;, etc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pós-publicação:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="http://www.sherpa.ac.uk/romeoinfo.html"&gt;postprint&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, prática menos comum até o surgimento de canais como o Researchgate, &lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt; e outros. Trata-se do depósito de material &lt;strong&gt;após&lt;/strong&gt; a submissão, revisão por pares e publicação em canais tradicionais. Um pré-requisito para essa modalidade é a posse dos direitos autoriais sobre a obra pelos autores. Alguns jornais tradicionais permitem o depósito em repositórios institucionais.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assim como quanto às pré-publicações, os mesmos formatos podem ser depositados como pós-publicações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Auto-arquivamento:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Self-archiving"&gt;self-archiving&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, uma distinção arbitrária em relação às modalidades anteriormente descritas. Pode-se dizer que tanto as pré como as pós-publicações depositadas pelo autor são formas de &lt;em&gt;auto-arquivamento&lt;/em&gt;. Dessa forma, torna-se menos relevante distinguir esta modalidade. Poder-se-ia dizer, mais especificamente, que textos criados &lt;em&gt;exclusivamente para serem auto-arquivados&lt;/em&gt; ou cujo autor não visa mais a publicação (por exemplo, material submetido mas não aceito em algum canal de publicação) poderiam entrar nesta definição. No entanto, uma definição menos estrita de &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt; também engloba estas hipóteses. O depósito institucional de pós-publicações também pode ser classificado assim.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Material de pesquisa:&lt;/strong&gt; desenhos experimentais, projetos de pesquisa, resultados brutos, plano de análise estatística, análises estatísticas preliminares, notas de cadernos de pesquisa, e quaisquer outros materiais, textos, figuras, coleções de dados que possam ser depositados de forma &lt;strong&gt;livre e acessível&lt;/strong&gt;, sob uma licença compatível com &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Ciência Aberta&lt;/a&gt; (na maioria dos casos, &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"&gt;Creative Commons Atribuição 4.0&lt;/a&gt;). Qualquer material postado necessitará automaticamente disponível publicamente. Ciente disto, é uma ótima maneira de mostrar para a comunidade o progresso de uma linha de pesquisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apresentação em conferência:&lt;/strong&gt; pôsteres, diapositivos, resumos simples, resumos estendidos, trabalhos completos publicados em anais de conferências. Mais uma vez, apenas material sobre o qual os autores detiverem os direitos autorais poderá ser postado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Literatura cinzenta:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Grey_literature"&gt;grey literature&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, de acordo com a definição de Praga, &amp;ldquo;representa múltiplos tipos de documentos produzidos em todos os níveis de governo, academia, empresas e indústria em formatos impressos e eletrônicos, protegidos por direitos de propriedade intelectual, de qualidade suficiente para serem coletados e preservados por bibliotecas ou repositórios institucionais, mas não controlados por editoras comerciais, ou seja, em que a publicação não é a atividade principal do corpo de produção&amp;rdquo; [3]. Na maioria das vezes, publicações internas e formatos alternativos em instituições públicas ou empresariais. Na definição menos restrita de Farace &amp;amp; Schöpfel [3], inclui livros brancos (&lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/White_paper"&gt;white papers&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;), postagens em blogs, manuais técnicos e muitas outras formas não tradicionais de material acadêmico. Também se aplica a exigência de controle de direitos autorais pelos autores.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="instrucoes-para-autores"&gt;Instruções para autores:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apenas material acadêmico será aceito. Nenhum material com fins publicitários ou comerciais poderá ser incluído. Se os autores pretendem usar parte ou todo o material a ser postado em algum empreendimento comercial no futuro, recomenda-se que a contribuição não seja feita. Para todos os formatos, os autores devem mandar seu nome completo e filiação. Além disso, pede-se que escrevam três ou quatro linhas (em torno de 200 a 400 caracteres) para mostrar na página principal como sumário da postagem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="limites-para-o-material-postado"&gt;Limites para o material postado:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pré-publicações:&lt;/strong&gt; não há limites de número de caracteres ou exigências para a postagem. Todos os textos serão transformados através do programa &lt;a href="https://pandoc.org"&gt;Pandoc&lt;/a&gt; em formato &lt;a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/syntax"&gt;Markdown&lt;/a&gt; e, posteriormente, compilados em arquivos em formato &lt;code&gt;pdf&lt;/code&gt;. O aspecto final é padronizado e um exemplo da tipografia utilizada pode ser visto aqui. Textos em formato de rascunho, formato de revisão ou formato final de submissão para outro meio de publicação podem ser aceitos. Material audiovisual (figuras, gráficos, vídeos, som) podem ser incluídos em qualquer formato (arquivos individuais), mas não há garantia de que possam ser sempre incluídos no resultado final, dependendo de limitações da infraestrutura utilizada (veja próxima subseção). Os autores devem checar, inicialmente, se os meios aos quais desejam submeter seus trabalhos posteriormente são compatíveis com pré-publicação (veja próxima seção). Nesse momento, somente é possível receber submissões em português e inglês e nos formatos suportados pelo programa &lt;a href="https://pandoc.org"&gt;Pandoc&lt;/a&gt; (veja próxima subseção).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pós-publicações:&lt;/strong&gt; o mesmo que se aplica às pré-publicações aplica-se aqui. A diferença é que os autores devem manter os direitos autorais completos sobre suas obras. Se você assinou um têrmo de cessão de direitos autorais ao publicar em outro meio, isso não é mais possível. Alguns periódicos e meios de publicação permitem a auto-arquivamento pelo autor de &lt;em&gt;rascunhos&lt;/em&gt; (próxima seção).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Auto-arquivamento:&lt;/strong&gt; o mesmo em relação a limitações de texto e recursos audiovisuais. Os autores devem informar que, pelo menos no momento, não tencionam publicar o material. No entanto, não se exige nenhuma obrigação quanto a isso (os autores são livres para mudar de idéia no futuro e publicar seu material, caso em que a &lt;em&gt;auto-arquivamento&lt;/em&gt; funciona como &lt;em&gt;pré-publicacão&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Material de pesquisa:&lt;/strong&gt; além de texto e material audiovisual, pode incluir planilhas e bancos de dados. Os formatos suportados são explicados na próxima subseção. Os autores devem anexar um &amp;ldquo;resumo&amp;rdquo; ou texto explicativo, arbitrariamente conciso, desde que suficiente para explicar do que se trata o conjunto de dados compartilhado. &lt;em&gt;Nenhuma informação relativa a seres humanos será aceita se puder ser identificada de maneira direta ou indireta&lt;/em&gt; (veja a subseção sobre &lt;em&gt;desidentificação&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apresentação em conferência:&lt;/strong&gt; a melhor forma de disponibilizar materiais como pôsteres e diapositivos é depositá-los num serviço especializado como o &lt;a href="https://www.slideshare.net"&gt;Slideshare&lt;/a&gt; e incluí-los na página da postagem. Caso os autores não desejem esta solução, pode-se incluir uma ligação para baixar o arquivo da apresentação. Os autores devem anexar um &amp;ldquo;resumo&amp;rdquo; ou texto explicativo, arbitrariamente conciso, desde que suficiente para explicar do que se trata a apresentação. Também devem indicar em que evento (nome completo, local e data) a apresentação ocorreu. A contribuição de resumos, resumos extendidos e trabalhos completos publicados em anais procede da mesma forma que a pós-publicação de material revisado por pares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Literatura cinzenta:&lt;/strong&gt; de forma geral, os mesmos limites de formato, conteúdo e restrições éticas se aplicam a este tipo de material.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="formatos-aceitos"&gt;Formatos aceitos:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Texto:&lt;/strong&gt; texto simples (&lt;code&gt;.txt&lt;/code&gt;), microsoft office (&lt;code&gt;.doc,.docx,.rtf&lt;/code&gt;), open office (&lt;code&gt;.odt,.fodt&lt;/code&gt;), &lt;a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/syntax"&gt;Markdown&lt;/a&gt; (vários &amp;ldquo;sabores&amp;rdquo;), html, LaTeX, reStructuredText.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Imagens:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas apenas os formatos &lt;code&gt;jpg, png&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;gif&lt;/code&gt; poderão ser visualizados na página. Os outros poderão ser convertidos ou anexados como ligações para baixar os arquivos. É possível que imagens muito grandes ou alguns formatos não possam ser suportados pela infraestrutura do &lt;a href="https://pages.github.com"&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;, onde a página é hospedada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gráficos:&lt;/strong&gt; serão aceitos códigos em R e LaTeX para serem convertidos em imagens com rmarkdown.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vídeo:&lt;/strong&gt; a forma preferida de postar vídeos é fazer o &lt;em&gt;upload&lt;/em&gt; do material para o &lt;a href="https://www.youtube.com"&gt;Youtube&lt;/a&gt; ou serviços similares e, então, incluir na página.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Audio:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas os arquivos ficarão apenas disponíveis para serem baixados. Limites de tamanho podem se aplicar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Planilhas:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas apenas o formato &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; poderá ser visualizado na página. Os outros poderão ser convertidos ou anexados como ligações para baixar os arquivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bancos de dados:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas os arquivos ficarão apenas disponíveis para serem baixados. Limites de tamanho podem se aplicar.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="declaracao-sobre-etica"&gt;Declaração sobre ética:&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="conformidade-com-pre-publicacao"&gt;Conformidade com pré-publicação:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os autores que contribuírem com pré-publicação devem checar se o veículo a que se destina a submissão final está em conformidade com esta prática. Na página do projeto &lt;a href="http://www.sherpa.ac.uk/romeo/index.php?la=pt&amp;amp;fIDnum=|&amp;amp;mode=simple"&gt;SHERPA/RoMEO&lt;/a&gt; pode-se buscar com facilidade pelo nome ou ISSN de jornais. Veículos listados como &amp;ldquo;verdes&amp;rdquo; permitem pré e pós-publicação. Por rotina, quaisquer trabalhos publicados em veículos de Acesso Aberto com uma licença &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/?lang=pt_BR"&gt;Creative Commons&lt;/a&gt; pode ser auto-arquivado. Se houverem dúvidas, o autor deste projeto pode ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="etica-para-trabalhos-usando-animais-experimentais"&gt;Ética para trabalhos usando animais experimentais:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para a contribuição de auto-arquivamentos ou materiais de pesquisa usando animais experimentais, a &lt;strong&gt;carta de aceitação&lt;/strong&gt; do projeto por uma &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11794.htm"&gt;Comissão de Ética em Uso de Animais&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; devidamente registrada deve ser enviada junto com a contribuição. Pós-publicações, uma vez que já passaram pelo crivo de revisão editorial e por pares, estão isentas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="etica-para-trabalhos-com-seres-humanos"&gt;Ética para trabalhos com seres humanos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para a contribuição de auto-arquivamentos ou materiais de pesquisa com seres humanos, a &lt;strong&gt;carta de aceitação&lt;/strong&gt; do projeto por um &lt;strong&gt;&lt;a href="http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/cns/2013/res0466_12_12_2012.html"&gt;Comitê de Ética em Pesquisa&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; devidamente registrado, além do &lt;strong&gt;termo de consentimento informado&lt;/strong&gt; assinado por cada participante (ou representante legal) devem ser enviados junto com a contribuição. Pós-publicações, uma vez que já passaram pelo crivo de revisão editorial e por pares, estão isentas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da mesma forma, não serão aceitos materiais que não tenham sido devidamente &lt;em&gt;desidentificados&lt;/em&gt;. Este processo visa evitar a identificação direta ou indireta dos sujeitos experimentais em um estudo clínico. Normalmente, basta retirar dos resultados, bancos de dados ou texto os seguintes itens:
- Nome, incluindo iniciais ou apelidos.
- Procedência, mesmo a cidade. Se necessário identificar pacientes oriundos de mais de um centro de tratamento, codificar a informação (p.e. &amp;ldquo;centro A&amp;rdquo;).
- Data de diagnóstico, data da última informação coletada, data de nascimento, outras datas.
- Outras informações que, combinadas, possam identificar os participantes da pesquisa.
Igualmente, na contribuição de material audiovisual de estudos com seres humanos, não serão aceitos aqueles que permitem a identificação. Por exemplo: fotos da face inteira não podem ser aceitas, apenas de partes da face, descaracterizando a identidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="atribuicao-de-doi"&gt;Atribuição de &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para que a postagem tenha um &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; atribuído, será necessário depositar os arquivos no &lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt;, ou outro serviço compatível. Os próprios autores podem fazer isso, ou devem registrar no material enviado uma &lt;em&gt;autorização&lt;/em&gt; para que o autor deste projeto possa fazer isso em seu nome.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="envio-da-contribuicao"&gt;Envio da contribuição:&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="usando-git-e-github"&gt;Usando Git e GitHub:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se você já tem uma conta no GitHub e já tem noção de como usar Git, faça um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; e clone o projeto, acrescente seus arquivos em formato &lt;a href="https://daringfireball.net/projects/markdown/syntax"&gt;Markdown&lt;/a&gt; na pasta &lt;code&gt;content/posts&lt;/code&gt; (em português e/ou inglês), suas figuras em &lt;code&gt;content/images&lt;/code&gt;, seus pdf em &lt;code&gt;content/docs&lt;/code&gt; e crie um &lt;em&gt;&lt;a href="https://help.github.com/articles/creating-a-pull-request-from-a-fork/"&gt;pull request&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você não sabe de nada disso ainda mas gostaria muito de aprender, o &lt;a href="https://try.github.io/levels/1/challenges/1"&gt;GitHub&lt;/a&gt; e a &lt;a href="https://www.atlassian.com/git/tutorials"&gt;Atlassian&lt;/a&gt; têm ótimos tutoriais!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aproveite e hackeie o projeto! Faça modificações, introduza novas características e funcionalidades, faça parte do projeto!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="usando-o-bom-e-velho-e-mail"&gt;Usando o bom e velho e-mail:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não tem interesse no Git? Sem problema, mande um e-mail com seus arquivos, nos formatos aceitos, anexados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou, mais simples ainda, está contribuindo com um texto simples? Apenas escreva seu texto completo no corpo do e-mail e mande! Siga as instruções para os autores e contribua!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="comentando-as-outras-contribuicoes"&gt;Comentando as outras contribuições:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Através do GitHub: abra um &lt;em&gt;&lt;a href="https://guides.github.com/features/issues/"&gt;issue&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na página do projeto, deixe seus comentários.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="referencias"&gt;Referências:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ciência aberta, questões abertas / Sarita Albagli, Maria Lucia Maciel e Alexandre Hannud Abdo organizadores. – Brasília: IBICT; Rio de Janeiro: UNIRIO, 2015. 312 p.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ioannidis, John P. A.; Fanelli, Daniele; Dunne, Debbie Drake; Goodman, Steven N. (2015). Meta-research: Evaluation and Improvement of Research Methods and Practices. PLOS Biology. 13 (10): e1002264.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grey literature in library and information studies / edited by Dominic J. Farace and Joachim Schöpfel, 2010, Walter de Gruyter GmbH &amp;amp; Co. KG, Berlin/New York, ISBN 978-3-598-11793-0.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="guia"></category></entry><entry><title>Modalidades alternativas de publicação acadêmica</title><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/modalidades-alternativas-de-publicacao-academica.html" rel="alternate"></link><published>2016-06-30T00:00:00-03:00</published><updated>2016-06-30T00:00:00-03:00</updated><author><name>Francisco H C Felix</name></author><id>tag:fhcflx.github.io,2016-06-30:/alt-pub/pt/modalidades-alternativas-de-publicacao-academica.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/badge/release-v1.0.4-blue.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.1133188"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.1133188.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435977"&gt;&lt;img alt="article doi" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435977-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016_alt-pub-en.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um livro branco (&lt;em&gt;whitepaper&lt;/em&gt;) descrevendo modalidades alternativas para a publicação de material acadêmico tão diversos quanto comentários, pré-publicações, dados de pesquisa bruta, pôsteres de conferências e muito mais. Muitos exemplos de minha própria bibliografia são retratados, juntamente com seus dados de citação, mostrando que esse tipo de autopublicação académica alternativa …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/badge/release-v1.0.4-blue.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.1133188"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.1133188.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435977"&gt;&lt;img alt="article doi" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435977-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016_alt-pub-en.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um livro branco (&lt;em&gt;whitepaper&lt;/em&gt;) descrevendo modalidades alternativas para a publicação de material acadêmico tão diversos quanto comentários, pré-publicações, dados de pesquisa bruta, pôsteres de conferências e muito mais. Muitos exemplos de minha própria bibliografia são retratados, juntamente com seus dados de citação, mostrando que esse tipo de autopublicação académica alternativa pode ser totalmente rastreável e citável.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="introducao"&gt;Introdução&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Atualmente, o paradigma da publicação científica gira basicamente em torno de um modelo: o de publicações editoradas e &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Revis%C3%A3o_por_pares"&gt;&lt;strong&gt;revisadas por pares&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;. Dominado por algumas poucas empresas e instituições, este modelo baseia-se em periódicos científicos que publicam em meio impresso, na internet, ou ambos, trabalhos que passam por uma laboriosa seleção de qualidade. Inicialmente, um corpo editorial avalia a qualidade geral das submissões, sua adequação à linha editorial do periódico, sua aparente solidez científica, o desenho geral e o interesse para a audiência do periódico. Após este filtro altamente subjetivo, os manuscritos ainda não publicados são enviados para revisores técnicos, normalmente pessoas com profundo conhecimento da área sobre a qual a submissão trata. Pelo menos dois destes revisores são acionados pelos editores. Caso os dois aceitem a incubência e aprovem o manuscrito, o mesmo é encaminhado para publicação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O modelo editorial acadêmico tradicional baseia-se em jornais financiados pelos leitores, por instituições (universidades, governos, empresas) e por bibliotecas que adquirem assinaturas pagas. Trata-se de uma indústria organizada e altamente lucrativa, além de um oligopólio efetivo (1), no qual os cinco principais grupos editoriais controlam 50% de todas as publicações e tiveram um lucro conjunto da ordem de 10 bilhões de dólares (1). Nem sempre esse foi um negócio de empresas gigantes, todavia. Jornais acadêmicos constituem o principal canal de divulgação científica desde o século XIX. Até a Segunda Grande Guerra, todavia, eram publicados principalmente por sociedades científicas. Somente a partir daí consolidou-se a indústria editorial acadêmica privada. Atualmente, a maioria das antigas editoras e jornais de sociedades científicas foram adquiridas por empresas privadas (1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diversos autores têm apontado para o fato de que o &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; acadêmico representado pelas publicações científicas é dominado por um grupo de países ocidentais, e este &lt;em&gt;corpus&lt;/em&gt; é comumente denominado &lt;strong&gt;&lt;em&gt;mainstream science&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;, enquanto, em contraposição, o restante do mundo acadêmico representa a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;peripheral science&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Esta divisão arbitrária pode ser comparada, grosso modo, com a divisão econômica muitas vezes identificada como &lt;em&gt;teoria da dependência&lt;/em&gt; que divide o mundo em países &lt;strong&gt;&lt;em&gt;centrais (core)&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e &lt;strong&gt;&lt;em&gt;periféricos&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;. Assim, o modelo editorial acadêmico atual reflete, em grande parte, a divisão geográfica entre países &lt;em&gt;desenvolvidos&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;em desenvolvimento&lt;/em&gt;, usando o critério do Banco Mundial (2,3). Essa prática não permanece nesse nível apenas, descendo para uma camada de instituições &lt;strong&gt;&lt;em&gt;de excelência&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; e até chegar ao nível de pesquisadores individuais, e serve como um mecanismo de retroalimentação positiva para manter a &lt;strong&gt;&lt;em&gt;hegemonia&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; no mundo acadêmico (4). Resumidamente, &lt;em&gt;pesquisadores de elite&lt;/em&gt; em &lt;em&gt;instituições de ponta&lt;/em&gt; publicam nos &lt;em&gt;mais renomados jornais&lt;/em&gt;. A ordem pode ser modificada aleatoriamente: Os &lt;em&gt;mais renomados jornais&lt;/em&gt; são aqueles onde publicam &lt;em&gt;pesquisadores de elite&lt;/em&gt; de &lt;em&gt;instituições de ponta&lt;/em&gt;. É um modelo autocentrado, auto-referenciado e fechado. Popularmente, cientistas referem-se a essa classificação (&lt;em&gt;rank&lt;/em&gt;) de jornais, instituições e pesquisadores como &lt;em&gt;first tier&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;second tier&lt;/em&gt; e até &lt;em&gt;third tier&lt;/em&gt;, termos intimamente relacionados com o poder econômico (5), porém usados de forma imprecisa.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="problemas-no-paraiso"&gt;Problemas no paraíso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma série de problemas aflige o modelo de publicação de trabalhos revisados por pares. O viés imposto pela fase inicial de avaliação editorial é bem óbvio, porém grandemente negligenciado nas discussões sobre o assunto. Os editores de um periódico, via de regra, imprimem sua marca sobre a linha editorial do periódico, muitas vezes de forma notável, porém, nem sempre de forma imparcial. É realmente difícil de imaginar que, num cenário onde existem milhares de periódicos científicos disputando entre si um mercado grande, porém heterogêneo, a imparcialidade consiga ser mantida sistematicamente. A parcialidade nas publicações científicas tem uma denominação: &lt;strong&gt;viés de publicação&lt;/strong&gt; (6). Ele é muitas vezes invocado quando pesquisadores de centros menos proeminentes ou periféricos não conseguem alcançar a via principal de publicações acadêmicas, baseada e girando quase que exclusivamente em torno de países desenvolvidos. No entanto, formas mais sutis de viés de publicação são ainda mais comuns, embora menos visíveis. Resultados negativos, por exemplo, raramente chegam às páginas de grandes periódicos de divulgação científica, ao contrário de &amp;ldquo;achados reveladores&amp;rdquo;. A falta sistemática de publicação dos resultados negativos parece afetar de forma importante, por exemplo, as ciências da saúde. Ensaios clínicos que mostram resultados são mais fáceis de publicar do que aqueles que mostram ausência de efeito de algum tratamento (7). Embora um fenômeno complexo como o viés de publicação seja necessariamente multifatorial e envolva muito mais do que os editores de periódicos científicos, estes têm parte de responsabilidade nos desvios de julgamento de publicações revisadas por pares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um outro problema muitas vezes apontado é a falta de transparência nas revisões por pares. Normalmente, os revisores elencados pelos editores de publicações científicas prestam um serviço &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; e não integram um corpo fixo de consultores. Além disso, suas identidades são normalmente desconhecidas. Não existe, portanto, garantia de que os revisores escolhidos representem o campo de estudo do manuscrito julgado, ou que ao menos sejam versados na área específica de estudo em questão. Além disso, o sistema de revisão por pares é construído para avaliar metodologicamente e cientificamente o conteúdo de manuscritos, mas não para detectar má fé. Tanto do ponto de vista dos autores, quanto dos revisores, existem dúvidas e desconfianças acerca da objetividade e honestidade de cada parte envolvida neste processo. Várias propostas tem sido criadas para tentar remediar este tipo de problema (8).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O modelo de revisão por pares é economicamente dominado por editoras e jornais que cobram assinaturas e recebem fomentos de agências governamentais e sociedades científicas (9). A quase totalidade dos mais importantes jornais científicos encontra-se em países desenvolvidos e publica exclusivamente em inglês, o que também é apontado como fonte de viés, afetando o que e como se vai publicar. Publicações em línguas nacionais de menor expressão, mesmo que estejam entre as mais faladas do planeta, são pouco lidas mesmo em seus países de origem, em contraste com as publicações científicas em inglês. Embora faça sentido para melhor comunicação internacional que haja uma língua universal, isto impõe um necessário obstáculo aos cientistas cuja língua nativa não é o inglês (4).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="acesso-aberto"&gt;Acesso aberto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma alternativa recente ao modelo clássico de publicação científica mediante assinaturas é o &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Acesso_aberto"&gt;&lt;strong&gt;acesso aberto&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, ou &lt;em&gt;Via Dourada&lt;/em&gt;, modelo no qual as publicações estão disponíveis gratuitamente na internet para serem acessadas, e o custo de publicação é cobrado de autores ou instituições. A publicação científica em português no Brasil, por exemplo, é dominada pelos periódicos do &lt;a href="http://www.scielo.org/php/level.php?lang=pt&amp;amp;amp;component=56&amp;amp;amp;item=1"&gt;&lt;strong&gt;Scielo&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, um repositório de publicações científicas de acesso aberto, financiado por agências governamentais brasileiras. O modelo de acesso aberto tem recebido críticas constantes sobre a interferência na objetividade do processo de revisão pelo fato dos autores e instituições que financiam as pesquisas pagarem as publicações. Ataques recentes mostraram a fragilidade do processo de revisão por pares no modelo de acesso aberto (10). No entanto, é o modelo de publicação acadêmica que mais cresce e todos os grandes grupos editoriais acadêmicos têm hoje sua seção de acesso aberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A sistemática de revisão e publicação em periódicos de acesso aberto é essencialmente a mesma que em jornais tradicionais: revisão por pares. Assim como no modelo tradicional, a qualidade das revisões é comumente criticada, e exemplos anedóticos de erros existem inúmeros (11). A proliferação de editoras e jornais de acesso aberto que publicam exclusivamente em mídia eletrônica (o que amplia consideravelmente a velocidade e capacidade de publicação) é apontada também como um fator de sobrecarga no sistema de revisão por pares, já fragilizado por críticas e dificuldade de encontrar revisores voluntários (11). Dessa forma, o acesso aberto tem uma imagem associada com uma revisão por pares algo mais frágil, talvez insuficiente. Objetivamente, não existe nenhuma comprovação deste tipo de idéia, principalmente porque as revisões ocorrem de maneira privada e não existe como quantificá-las ou qualificá-las, muito menos como comparar o modelo tradicional com o acesso aberto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Do ponto de vista geográfico, ocorre com os periódicos de acesso aberto o inverso do que acontece no modelo tradicional. A maioria das publicações no acesso aberto vêm de países e instituições consideradas &lt;em&gt;periféricas&lt;/em&gt;, fora do &lt;em&gt;núcleo&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;corrente principal da ciência&lt;/em&gt;. Um detalhe aparentemente paradoxal, porém importante, é que pesquisadores de países da &lt;em&gt;periferia&lt;/em&gt; (por critérios do Banco Mundial), com renda &lt;em&gt;per capita&lt;/em&gt; inferior, têm a mesma propensão a pagar pelas publicações em acesso aberto quanto pesquisadores da &lt;em&gt;corrente principal&lt;/em&gt;, que costumam ter financiamento de pesquisa muito maior (2). Isso é visto por alguns como indicando a maior permissividade do sistema de publicação de acesso aberto. De fato, uma comparação mostrou que o jornal de acesso aberto &lt;em&gt;PLOS One&lt;/em&gt; aceitou 70% dos trabalhos submetidos em 2011, enquanto o jornal híbrido (publicação convencional ao lado de acesso aberto) &lt;em&gt;Physical Review Letters&lt;/em&gt; publicou menos de 35% no mesmo período e a revista tradicional &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; publicou apenas 8% (12).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma crítica frequente ao modelo de acesso aberto é em relação aos valores cobrados de autores ou instituições para a publicação dos artigos. Os preços variam de US&amp;#36;399 (por autor) no periódico &lt;em&gt;PeerJ&lt;/em&gt; a US&amp;#36;5000 (por artigo) na revista &lt;em&gt;Cell Reports&lt;/em&gt;. Em 2011, a indústria editorial acadêmica gerou 9.4 bilhões de dólares e publicou 1.8 milhão de artigos em inglês, a um custo médio de US&amp;#36;5000 por artigo. De acordo com análises, descontando a margem de lucro, o custo individual por artigo para as casas de publicação ficaria em torno de US&amp;#36;2700. Para críticos, esse valor está artificialmente inflacionado e o custo, na verdade, pode ser muito menor. Isso explicaria porque uma empresa como a &lt;em&gt;PeerJ&lt;/em&gt; pode cobrar um valor dez vezes menor do que outras. Por outro lado, especialistas em publicação científica acreditam que a &lt;em&gt;PeerJ&lt;/em&gt; não terá condições de manter um negócio auto-sustentável e nem muito menos lucrativo (13).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="entra-a-via-verde"&gt;Entra a Via Verde&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alternativas que não envolvem dilemas financeiros ou obstáculos à divulgação científica têm sido propostas cada vez mais frequentemente. Um conjunto de modalidades de publicação díspares pode ser agrupado no rótulo de &lt;strong&gt;Via Verde&lt;/strong&gt; do acesso aberto, onde as publicações ficam disponíveis gratuitamente ao público na internet, mas os custos de publicação são diluídos por não haver um veículo &amp;ldquo;periódico&amp;rdquo;, substituído por repositórios onde os próprios autores &amp;ldquo;publicam&amp;rdquo; ou depositam seu trabalho (&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Self-archiving"&gt;&lt;strong&gt;auto-arquivamento&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;). Esses manuscritos (ou outras formas de trabalho acadêmico) não são revisadas por pares, nem passam pela avaliação de um corpo editorial. Tais repositórios são, em sua maioria, sediados em instituições universitárias, embora existam modelos híbridos onde uma empresa provê tanto serviços de acesso aberto pago pelos autores (também chamado de &lt;strong&gt;Via Dourada&lt;/strong&gt;), quanto um repositório de auto-arquivamento. Uma série de modalidades diferentes de publicação acadêmica tem surgido, com maior ou menor participação de mediadores como instituições educacionais, governo e empresas. Um portal popular de publicação acadêmica alternativa tem como lema: &amp;ldquo;obtenha crédito por toda a sua pesquisa&amp;rdquo; e aceita submissões de qualquer tipo de material acadêmico. Alguns serviços de internet que recebem material apresentado em conferências ou outras formas de divulgação de informação fazem uma avaliação geral para determinar a qualidade do material postado. Alguns serviços somente publicam &lt;em&gt;online&lt;/em&gt; o material após esta avaliação. Outros publicam de imediato qualquer material depositado e, somente após, realizam uma avaliação. Esta avaliação difere da análise editorial de um periódico científico, sendo realizada apenas para assegurar a natureza acadêmica do material depositado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A proliferação recente de diversos canais diferentes que permitem a publicação de materiais acadêmicos não convencionalmente incluídos em publicações revisadas por pares mostra a força do fenômeno. Coletivamente, estes canais fazem parte do movimento da &lt;em&gt;Ciência Aberta&lt;/em&gt;, que busca &lt;em&gt;democratizar&lt;/em&gt; o acesso à informação acadêmica, reduzindo as barreiras à livre divulgação de idéias e resultados de pesquisas (14). A &lt;em&gt;Ciência Aberta&lt;/em&gt; pode ser vista, por sua vez, como parte de uma tendência político-acadêmica mais ampla, já denominada em certo momento de &lt;em&gt;Filosofia Aberta&lt;/em&gt;, que envolve uma forma de conhecer inovadora e também uma forma de interpretar essa nova forma de conhecer (14). Ainda um termo em evolução, a &lt;em&gt;Ciência Aberta&lt;/em&gt; tem raízes nos movimentos de &lt;em&gt;software livre&lt;/em&gt; e de &lt;em&gt;código aberto&lt;/em&gt; das Ciências da Informação e depende fortemente dos recentes avanços da internet e das mídias de comunicação. É considerada uma inovação &lt;em&gt;disruptiva&lt;/em&gt; no sentido em que tende a mudar definitivamente o modo como fazemos e disseminamos a ciência. A &lt;em&gt;Via Verde&lt;/em&gt; do acesso aberto tem o potencial de, ao contrário dos modelos mais disseminados hoje em dia, democratizar verdadeiramente o acesso à informação e subverter a dicotomia &lt;em&gt;centro-periferia&lt;/em&gt; que está no cerne do mundo acadêmico hoje em dia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nas próximas seções, listo várias formas diferentes de publicação de material acadêmico fora do modelo tradicional e igualmente fora da &lt;em&gt;Via Dourada&lt;/em&gt; do acesso aberto.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="publicacoes-da-via-verde"&gt;Publicações da via verde&lt;/h2&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta listagem traz um conjunto não exaustivo de formatos alternativos de publicação acadêmica, com exemplos de meu próprio material, depositado em múltiplos canais diversos. Existem cada vez mais vias e formas de divulgação científica, e este &lt;em&gt;e-manuscrito&lt;/em&gt; (que já está na quarta versão), continuará sendo atualizado periodicamente.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="posteres-publicados-em-repositorios-academicos"&gt;Pôsteres publicados em repositórios acadêmicos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Magalhaes R, Felix J, Albuquerque J et al. Evaluation of the analgesic effect of venlafaxine, a serotonin and noradrenaline reuptake inhibitor [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1259 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110985.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110985.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fontenele J, Freire P, Santos K et al. Focal brainstem tumors: report of patients treated in a brazilian pediatric oncological center [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1363 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111076.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111076.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Santos K, Freire P et al. Diffuse intrinsic pontine gliomas: report of patients treated in a brazilian pediatric oncological center [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1362 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111075.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111075.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Santos K, Lima R, Bastos MV et al. Retrospective evaluation of patients with recurrent brain tumors treated with vinblastine or temozolomide at the Albert Sabin Children&amp;rsquo;s Hospital between 2007-2012 [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1256 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110982.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110982.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Feitosa M, Bezerra MdC et al. Undifferentiated intracardiac tumor [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1358 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111073.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111073.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Freire P, Santos K and Fontenele J. Predictors of survival in children with ependymoma from a single center: using random survival forests [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1209 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110937.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110937.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Mattos JP, Hirth C and Fontenele J. Everolimus for patients with tumors associated with tuberous sclerosis and neurofibromatosis [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1357 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111072.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111072.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alves N, Aquino R, Veras I and Felix F. A case of medulloblastoma with late neurologic deterioration [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1343 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111060.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111060.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Veras I, Nogueira C and Juvenia F. Nimotuzumab in a case of recurrent glioblastoma expressing a new EGFR mutation [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1303 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111020.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111020.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Veras I, Bacalhau AF and Fontenele J. Nimotuzumab in patients with progressive diffuse intrinsic pontine glioma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1302 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111019.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111019.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F and Fontenele J. Chemoradiotherapy with etoposide, cisplatin, and ifosfamide associated with valproic acid for patients with diffuse intrinsic pontine glioma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1301 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111018.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111018.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Araújo O, Trompieri N et al. Treatment of pediatric patients with recurrent brain tumors with vinblastine [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1300 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111017.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111017.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Araújo O, Trompieri N et al. Treatment of pediatric patients with multiply recurrent brain tumors with temozolomide and valproic acid [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1299 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111016.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111016.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barcelos P, Trindade V, Aguiar L et al. Ewing sarcoma in the skull of an infant: case report [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1258 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110984.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110984.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trindade V, Barcelos P, Aguiar L et al. Intramedullary granulocytic sarcoma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1257 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110983.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110983.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Freire P, Felix F, Santos K et al. Descriptive longitudinal study of pediatric patients with primary brain tumors: establishment of a hospital registry [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1370 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111083.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111083.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Azevedo JR, Feitosa M et al. Childhood pleuropulmonary blastoma [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1304 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1111021.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1111021.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Albuquerque J and Fontenele J. Subependymal Giant Cell Astrocytoma with good response to oral everolimus – a case report [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1233 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110960.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110960.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Albuquerque J and Fontenele J. Survival analysis ​of pediatric patients with brain tumors using a machine learning method: decision tree analysis by recursive partitioning [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1223 (poster) [Portuguese] &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110950.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110950.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix F, Veras I, Nogueira C et al. Seizure prophylaxis with valproic acid in pediatric patients with brain tumors [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1210 (poster) &lt;a href="https://doi.org/10.7490/f1000research.1110938.1"&gt;https://doi.org/10.7490/f1000research.1110938.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="pre-publicacoes"&gt;Pré-publicações:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sales M, Figueiredo KS, Fontenele JB, Viana GS, Felix FH. (2015) Sibutramine antinociceptive effect in female rodents is not dependent on catecholaminergic signaling. PeerJ PrePrints 3:e1544v2 &lt;a href="https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1544v2"&gt;https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1544v2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Figueiredo KS, Sales ML, Fontenele JB, Viana GS, Felix FH. (2015) Valproate antinociceptive and anti-inflammatory effect in female rodents. PeerJ PrePrints 3:e1613v1 &lt;a href="https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1613v1"&gt;https://doi.org/10.7287/peerj.preprints.1613v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="apresentacoes-academicas-diapositivos"&gt;Apresentações acadêmicas (diapositivos):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix F. Management of infantile hemangiomas [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1231 (slides) [Portuguese] &lt;a href="https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110958.1"&gt;https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110958.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albuquerque J, Fontenele J and Felix F. Propranolol treatment for children with hemangiomas – final report [v1; not peer reviewed]. F1000Research 2015, 4:1232 (slides) [Portuguese] &lt;a href="https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110959.1"&gt;https://dx.doi.org/10.7490/f1000research.1110959.1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2015): Clinical treatment of malignant brain tumors in pediatric patients. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007588.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007588.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2015): Clinical treatment of low-grade gliomas in pediatric patients. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007543.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2007543.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="resumos-publicados-em-anais-de-congressos-e-depositados-em-repositorios"&gt;Resumos publicados em anais de congressos e depositados em repositórios:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2016): Wilms tumor with cardiac extension - case report. [portuguese]. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059830.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059830.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="artigos-publicados-em-jornais-academicos-locais-e-depositados-em-repositorios"&gt;Artigos publicados em jornais acadêmicos locais e depositados em repositórios:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bonavides de Castro, Patrícia; Santos Bruno, Débora; Rodrigues Filho, Filadelfo; Felix, Francisco; Roberto Lavor Porto, Paulo; Odorico de Moraes Filho, Manoel (2016): Evaluation of the Interference of Cyclosporin in the Development of Metastasis in a Low Malignant Murine Tumor [portuguese]. figshare. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059851.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059851.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco (2016): Treatment of hemangioma in pediatric patients. [portuguese]. figshare.
&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059821.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.2059821.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="comentarios-autopublicados-sobre-artigos-academicos"&gt;Comentários autopublicados sobre artigos acadêmicos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco; Fontenele, Juvenia Bezerra (2016): Statin effect in fibromyalgia syndrome patients may not be easily predictable. figshare. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3179281.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3179281.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco; Fontenele, Juvenia Bezerra (2016): Side effects of propranolol used for the treatment of hemangiomas of infancy. figshare. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3175576.v1"&gt;https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.3175576.v1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="projetos-aprovados-em-comites-de-etica-em-pesquisa"&gt;Projetos aprovados em comitês de ética em pesquisa:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Phase IIa (proof of concept) Trial of Valproic Acid with Chemotherapy and Radiotherapy for Patients with Diffuse Intrinsic Pontine Glioma in Childhood and Adolescence - VALQUIRIA. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44888"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44888&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Retrospective analysis of off-label treatment with beta-blockers in pediatric patients with hemangiomas diagnosed between January and December 2009 at Hospital Infantil Albert Sabin. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44890"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44890&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Longitudinal observational study of pediatric patients with primary brain tumors: establishment of a hospital-based registry. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44885"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44885&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, Francisco. (2016). Treatment assessment of pediatric brain tumor patients in Hospital Infantil Albert Sabin between 2007-2008 (amended to 2007-2010). Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44253"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.44253&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="monografias-de-trabalhos-de-conclusao-de-curso-de-alunos-de-graduacao-sob-minha-supervisao-rascunho"&gt;Monografias de trabalhos de conclusão de curso de alunos de graduação sob minha supervisão (rascunho):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Lima, Rayra A C et al.. (2016). Evaluation of adverse events of chemotherapy in patients with central nervous system tumors: a retrospective study - first major draft release. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.45085"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.45085&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="manuscritos-criados-no-authorea-integrados-com-o-github-e-depositados-no-zenodo"&gt;Manuscritos criados no &lt;a href="authorea.com"&gt;Authorea&lt;/a&gt;, integrados com o &lt;a href="github.com"&gt;Github&lt;/a&gt; e depositados no &lt;a href="zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt;:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2016). Modelo de anteprojeto para relato de caso. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.49874"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.49874&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="macros-e-programas-depositados-publicamente"&gt;Macros e programas depositados publicamente:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2016). rapadura: ff macro para OOo. Zenodo. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.46239"&gt;https://dx.doi.org/10.5281/zenodo.46239&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="comentarios-em-pubmed-commons-revisao-pos-publicacao"&gt;Comentários em Pubmed Commons (revisão pós-publicação):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Felix, F. (2014). Comment on &amp;ldquo;The response and survival of children with recurrent diffuse intrinsic pontine glioma based on phase II study of antineoplastons A10 and AS2-1 in patients with brainstem glioma.&amp;rdquo; By Burzynski et al. &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24718705#cm24718705_6838"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24718705#cm24718705_6838&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Felix, F. (2014). Comment on &amp;ldquo;Inadvertent high-dose therapy with temozolomide in a child with recurrent pontine glioma followed by a rapid clinical response but deteriorated after substitution with low-dose therapy.&amp;rdquo; By Wang et al. &lt;a href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24732058#cm24732058_7147"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24732058#cm24732058_7147&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="revisao-pre-publicacao-arbitragem"&gt;Revisão pré-publicação (arbitragem):&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2013). Pre-publication review of &amp;ldquo;Gajjar, S., Mazloom, A., Chintagumpala, M., Mahajan, A., C. Paulino, A. 2014. Secondary Glioblastoma Multiform in a Patient with CHARGE Syndrome and Prior Radiation Therapy for Medulloblastoma. Pediatric Hematology-Oncology, 31: 366&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227398/"&gt;https://publons.com/review/227398/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2011). Pre-publication review of &amp;ldquo;Madhumita, N., Suhas K., G., Rakesh K., M., Supratim, D., Krishnendu, M. Infection associated hemophagocytic syndrome in childhood tuberculosis: A case report. Journal of Pediatric Infectious Diseases, 5: 91&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/234534/"&gt;https://publons.com/review/234534/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2010). Pre-publication review of &amp;ldquo;H. Solomon, D. 2010. The Comparative Safety of Analgesics in Older Adults With Arthritis. Archives of Internal Medicine, 170: 1968&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227448/"&gt;https://publons.com/review/227448/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2009). Pre-publication review of &amp;ldquo;Collins, P., Baudo, F., Huth-Kühne, A., Ingerslev, J., M Kessler, C., Castellano, M., Shima, M., St-Louis, J., Lévesque, H. 2010. Consensus recommendations for the diagnosis and treatment of acquired hemophilia A. BMC Research Notes, 3: 161&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227451/"&gt;https://publons.com/review/227451/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2009). Pre-publication review of &amp;ldquo;R. Meacham, L., A. Sklar, C., Li, S., Liu, Q., Gimpel, N., Yasui, Y., A. Whitton, J., Stovall, M., L. Robison, L., C. Oeffinger, K. 2009. Diabetes Mellitus in Long-term Survivors of Childhood Cancer. Archives of Internal Medicine, 169: 1381&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227452/"&gt;https://publons.com/review/227452/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francisco H C Felix. (2009). Pre-publication review of &amp;ldquo;L. Cox, C., M. Hudson, M., Mertens, A., Oeffinger, K., Whitton, J., Montgomery, M., L. Robison, L. 2009. Medical Screening Participation in the Childhood Cancer Survivor Study. Archives of Internal Medicine, 169: 454&amp;rdquo;. &lt;a href="https://publons.com/review/227467/"&gt;https://publons.com/review/227467/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citar esta página como: Francisco H C Felix. (2016). Alternative types of academic publications. Zenodo. 10.5281/zenodo.50619&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="referencias"&gt;Referências:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Larivière V, Haustein S, Mongeon P. The Oligopoly of Academic Publishers in
the Digital Era. PLoS One. 2015;10(6):e0127502. doi:
&lt;a href="https://doi.org/10.1371/journal.pone.0127502"&gt;10.1371/journal.pone.0127502&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Kieńć, Witold. Authors from the periphery countries choose open access more often. Learned Publishing 2017;30.2: 125-131.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Guédon, J-C (2007). Open access and the divide between ‘mainstream’ and ‘peripheral’ science, in Ferreira, S, Mara SP &amp;amp; Targino, M das G (eds.), Como gerir e qualificar revistas científicas, &lt;a href="http://eprints.rclis.org/10778/"&gt;http://eprints.rclis.org/10778/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Meriläinen, Susan, et al. &amp;ldquo;Hegemonic academic practices: experiences of publishing from the periphery.&amp;rdquo; Organization 2008; 15.4: 584-597.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cardoso, RV &amp;amp; Meijers, EJ. Contrasts between first-tierand second-tier cities in Europe: a functional perspective, European Planning Studies, 2016; 24:5,996-1015, DOI: &lt;a href="https://www.researchgate.net/publication/284730738_Contrasts_between_First-tier_and_Second-tier_Cities_in_Europe_a_functional_perspective"&gt;10.1080/09654313.2015.112070&lt;/a&gt; [accessed Sep 21, 2017].&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Loureiro, Luiz Victor Maia, Callegaro Filho, Donato, Rocha, Altieres de Arruda, Prado, Bernard Lobato, Mutão, Taciana Sousa, Donnarumma, Carlos del Cistia, &amp;amp; Giglio, Auro del. Existe viés de publicação para artigos brasileiros sobre câncer?. Einstein (São Paulo), 2013; 11(1), 15-22. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1590/S1679-45082013000100005"&gt;https://dx.doi.org/10.1590/S1679-45082013000100005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Dickersin, K.; Chan, S.; Chalmers, T. C.; et al. &amp;ldquo;Publication bias and clinical trials&amp;rdquo;. Controlled Clinical Trials 1987; 8 (4): 343–353. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1016/0197-2456(87)90155-3"&gt;https://dx.doi.org/10.1016/0197-2456(87)90155-3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Lee, K. &amp;amp; Bero, L. Increasing accountability. What authors, editors and reviewers should do to improve peer review. Nature 2006 &lt;a href="https://doi.org/10.1038/nature05007"&gt;https://doi.org/10.1038/nature05007&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ware, M., &amp;amp; Mabe, M. (2015). The STM Report. &lt;a href="http://www.stm-assoc.org/2015_02_20_STM_Report_2015.pdf"&gt;http://www.stm-assoc.org/2015_02_20_STM_Report_2015.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Bohannon, John. &amp;ldquo;Who&amp;rsquo;s Afraid of Peer Review?&amp;rdquo;. Science 2013; 342 (6154): 60–65. &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1126/science.342.6154.60"&gt;https://dx.doi.org/10.1126/science.342.6154.60&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Arns, M. Open access is tiring out peer reviewers. Nature 2014; 515, 467 &lt;a href="https://doi.org/doi:10.1038/515467a"&gt;doi:10.1038/515467a&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Van Noorden, R. Open access: The true cost of science publishing. Nature 2013; 495, 426–429 &lt;a href="https://dx.doi.org/10.1038/495426a"&gt;doi:10.1038/495426a&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Davis, P. PeerJ Membership Model and The Paradox Of The Loyal Customer. &lt;a href="https://scholarlykitchen.sspnet.org/2017/05/08/peerj-membership-model-paradox-loyal-customer/"&gt;The Scholarly Kitchen&lt;/a&gt;, acessado em 21/09/2017.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Pinheiro, LVR. Do acesso livre à ciência aberta: conceitos e implicações na comunicação científica. RECIIS – Rev. Eletron. de Comun. Inf. Inov. Saúde. 2014; 8(2): 153-165 &lt;a href="https://dx.doi.org/10.3395/reciis.v8i2.946.pt"&gt;doi:10.3395/reciis.v8i2.946.pt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="livro branco"></category></entry></feed>