<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Publicações acadêmicas - Literatura cinzenta</title><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/" rel="alternate"></link><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/feeds/literatura-cinzenta.atom.xml" rel="self"></link><id>https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/</id><updated>2017-12-27T16:03:45-03:00</updated><entry><title>Guia completo de como contribuir com Publicações Acadêmicas</title><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/guia-completo-de-como-contribuir-com-publicacoes-academicas.html" rel="alternate"></link><published>2017-12-27T16:03:45-03:00</published><updated>2017-12-27T16:03:45-03:00</updated><author><name>Francisco H C Felix</name></author><id>tag:fhcflx.github.io,2017-12-27:/alt-pub/pt/guia-completo-de-como-contribuir-com-publicacoes-academicas.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://figshare.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9..5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este guia ensina como contribuir de maneira ética e livre com a página Publicações Acadêmicas, e participar ativamente do movimento da &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Ciência Aberta&lt;/a&gt; [1].&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="por-que-contribuir-com-publicacoes-academicas"&gt;Por quê contribuir com Publicações Acadêmicas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem cada vez mais vias de publicação de todo tipo de material acadêmico e não acadêmico. Pré-publicações, pós-publicações, auto-arquivamento, publicações …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/github/release/fhcflx/alt-pub.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.845747"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://figshare.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.845747.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9..5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=""&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este guia ensina como contribuir de maneira ética e livre com a página Publicações Acadêmicas, e participar ativamente do movimento da &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Ciência Aberta&lt;/a&gt; [1].&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="por-que-contribuir-com-publicacoes-academicas"&gt;Por quê contribuir com Publicações Acadêmicas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existem cada vez mais vias de publicação de todo tipo de material acadêmico e não acadêmico. Pré-publicações, pós-publicações, auto-arquivamento, publicações de pôsteres, diapositivos e outros materiais apresentados em reuniões, congressos, encontros, etc. Resultados brutos de pesquisa, desenho experimental, projetos para agências de fomento ou comissões de ética, monografias, opiniões, comentários, revisões por pares. A diversidade de materiais que pode ser publicada de alguma forma em formato eletrônico somente será limitada pela imaginação humana. No futuro, essa promete ser a fonte de uma grande revolução na pesquisa científica e dará origem a novos campos de estudo, como a &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Meta-research"&gt;metapesquisa científica&lt;/a&gt; [2], a pesquisa acerca da pesquisa (ou dos dados publicados de alguma forma).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendo assim, para quê mais um canal de publicação eletrônica? Ainda mais, sem características que os outros canais se esforçam em possuir, como revisão por pares, indexação, atribuição automática de número de &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt;, entre outros. A verdade, é que este projeto constitui apenas mais um entre muitos. Nisto, não vejo realmente fraqueza, pois o volume futuro de dados produzidos pela humanidade será tão grande que sempre haverá espaço para praticamente todas as iniciativas. No entanto, identifiquei algumas lacunas nos projetos mais populares hoje em dia, nas quais eu gostaria de inovar, tornando Publicações Acadêmicas realmente a única do seu tipo:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto feito para ser conduzido pela comunidade e descentralizado.&lt;/strong&gt; Apesar de ter um repositório único (no momento), e de ter apenas um iniciador (por hora), este projeto pode
&lt;em&gt;ser escalado&lt;/em&gt; e aceitar um número ilimitado de contribuições e participantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto completamente hackeável.&lt;/strong&gt; Basta ter uma conta no servidor remoto &lt;a href="https://git-scm.com"&gt;Git&lt;/a&gt; que usamos agora (&lt;a href="https://github.com"&gt;GitHub&lt;/a&gt;, mas pode não ser aquele usado no futuro, nem o único) e contribuir. É possível mudar praticamente tudo. Quanto mais a comunidade que contribui aumentar, mais o projeto vai se transformar e adquirir uma feição própria. O poder de gerenciamento local do &lt;a href="https://git-scm.com"&gt;Git&lt;/a&gt; permitirá que a comunidade use facilmente qualquer servidor remoto que quiser, mesmo vários deles no futuro.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto seguro.&lt;/strong&gt; Usando [assinaturas por chaves GPG][gpg], os autores poderão estar tranquilos de proteger sua autoridade e precedência sobre seus trabalhos. O projeto é baseado na idéia de livre acesso, porém com atribuição da autoria. Dessa forma, é completamente à prova de plágio (&lt;em&gt;plagiarismo pode ocorrer, mas com [assinatura de chaves GPG][gpg] será possível provar de imediato a falsidade&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto completamente citável e rastreável.&lt;/strong&gt; Usando plataformas existentes e consagradas de arquivamento eletrônico (&lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt;), um número &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; pode ser atribuído ao projeto como um todo e a cada publicação em especial. Por exemplo, este texto está registrado no &lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt; com o &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; 10.6084/m9.figshare.5735136 e o projeto completo (versão atual de Publicações Acadêmicas) está registrado no &lt;a href="https://zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt; com o &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; 10.5281/zenodo.594582. Existem formas de automatizar este processo, mas para manter uma checagem de qualidade mínima, o ideal é manter o processo através de um curador.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto com qualidade checada pela comunidade.&lt;/strong&gt; Ao invés de um editor(es) como canais usuais de publicação, este projeto terá um curador(es), que zelará pela qualidade mínima e organização do material publicado. Ao longo do tempo, a comunidade passará a criticar e revisar ativamente as postagens, através de comentários, questões (&lt;em&gt;&lt;a href="https://guides.github.com/features/issues/"&gt;issues&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) e contribuições (&lt;em&gt;&lt;a href="https://help.github.com/articles/creating-a-pull-request-from-a-fork/"&gt;pull requests&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Este é um projeto legal!&lt;/strong&gt; Eu acredito firmemente na participação da comunidade em projetos de comunicação e integração do conhecimento científico. Criar este projeto e fazer parte dele, mesmo que não obtenha uma grande ressonância, já constitui um grande privilégio! É uma das coisas mais legais que já fiz!&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="formatos-de-contribuicao"&gt;Formatos de contribuição:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este projeto não é um jornal científico, não tem registro em ISSN, nem é indexado em nenhuma base de dados acadêmica. Existem formas simples de indexar os trabalhos no Google Acadêmico, as quais descrevemos em outro local. Assim, não é correto falar no material postado aqui como tendo sido &amp;ldquo;publicado&amp;rdquo;, nem colocar esta informação em currículos. Apesar de pessoalmente defender uma visão menos restritiva de &lt;em&gt;publicação&lt;/em&gt; (daí o título do projeto), esta distinção é necessária para evitar abusos. É preciso deixar claro que uma &amp;ldquo;publicação&amp;rdquo; (se quiser chamar assim) neste projeto não se trata de uma &lt;em&gt;publicação revisada por pares em revista indexada&lt;/em&gt;. Mais apropriadamente, deve-se chamar a contribuição de material não previamente publicado de &lt;em&gt;pré-publicação&lt;/em&gt; e de material já previamente publicado de &lt;em&gt;pós-publicação&lt;/em&gt;. Estas são as duas modalidades básicas de &lt;em&gt;publicação&lt;/em&gt; suportadas por este projeto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dito isto, esta é uma lista não exaustiva e não completa de formatos que podem ser submetidos:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pré-publicação:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprint&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, material acadêmico redigido com o objetivo de publicação em um periódico tradicional ou outro canal de publicação, depositado &lt;strong&gt;antes&lt;/strong&gt; da submissão e revisão por pares. Mais recentemente, uma quantidade de &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprints&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; nunca chega a ser publicada em canais revisados por pares, mantendo seu estado de &lt;em&gt;pré-publicação&lt;/em&gt; e sendo mesmo citados como &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprints&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;. Uma pré-condição para depositar &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Preprint"&gt;preprints&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; é verificar se o veículo onde se deseja a publicação final permite esta prática.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Os mesmos formatos que podem ser publicados num canal convencional podem ser depositados como pré-publicações:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;artigos&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;revisões&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;comentários&lt;/strong&gt; (cartas) e outras formas de &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;comunicações breves&lt;/strong&gt;, etc&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pós-publicação:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="http://www.sherpa.ac.uk/romeoinfo.html"&gt;postprint&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, prática menos comum até o surgimento de canais como o Researchgate, &lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://zenodo.org"&gt;Zenodo&lt;/a&gt; e outros. Trata-se do depósito de material &lt;strong&gt;após&lt;/strong&gt; a submissão, revisão por pares e publicação em canais tradicionais. Um pré-requisito para essa modalidade é a posse dos direitos autoriais sobre a obra pelos autores.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Assim como quanto às pré-publicações, os mesmos formatos podem ser depositados como pós-publicações.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Auto-arquivamento:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Self-archiving"&gt;self-archiving&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, uma distinção arbitrária em relação às modalidades anteriormente descritas. Pode-se dizer que tanto as pré como as pós-publicações depositadas pelo autor são formas de &lt;em&gt;auto-arquivamento&lt;/em&gt;. Dessa forma, torna-se menos relevante distinguir esta modalidade. Poder-se-ia dizer, mais especificamente, que textos criados &lt;em&gt;exclusivamente para serem auto-arquivados&lt;/em&gt; ou cujo autor não visa mais a publicação (por exemplo, material submetido mas não aceito em algum canal de publicação) poderiam entrar nesta definição. No entanto, uma definição menos estrita de &lt;em&gt;preprint&lt;/em&gt; também engloba estas hipóteses.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Material de pesquisa:&lt;/strong&gt; desenhos experimentais, projetos de pesquisa, resultados brutos, plano de análise estatística, análises estatísticas preliminares, notas de cadernos de pesquisa, e quaisquer outros materiais, textos, figuras, coleções de dados que possam ser depositados de forma &lt;strong&gt;livre e acessível&lt;/strong&gt;, sob uma licença compatível com &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Ciência Aberta&lt;/a&gt; (na maioria dos casos, &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"&gt;Creative Commons Atribuição 4.0&lt;/a&gt;). Qualquer material postado necessitará automaticamente disponível publicamente. Ciente disto, é uma ótima maneira de mostrar para a comunidade o progresso de uma linha de pesquisa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apresentação em conferência:&lt;/strong&gt; pôsteres, diapositivos, resumos simples, resumos estendidos, trabalhos completos publicados em anais de conferências. Mais uma vez, apenas material sobre o qual os autores detiverem os direitos autorais poderá ser postado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Literatura cinzenta:&lt;/strong&gt; ou &lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Grey_literature"&gt;grey literature&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, de acordo com a definição de Praga, &amp;ldquo;representa múltiplos tipos de documentos produzidos em todos os níveis de governo, academia, empresas e indústria em formatos impressos e eletrônicos, protegidos por direitos de propriedade intelectual, de qualidade suficiente para serem coletados e preservados por bibliotecas ou repositórios institucionais, mas não controlados por editoras comerciais, ou seja, em que a publicação não é a atividade principal do corpo de produção&amp;rdquo; [1]. Na maioria das vezes, publicações internas e formatos alternativos em instituições públicas ou empresariais. Na definição menos restrita de Praga, inclui livros brancos (&lt;em&gt;&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/White_paper"&gt;white papers&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;), postagens em blogs, manuais técnicos e muitas outras formas não tradicionais de material acadêmico. Também se aplica a exigência de controle de direitos autorais pelos autores.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id="instrucoes-para-autores"&gt;Instruções para autores:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Apenas material acadêmico será aceito. Nenhum material com fins publicitários ou comerciais poderá ser incluído. Se os autores pretendem usar parte ou todo o material a ser postado em algum empreendimento comercial no futuro, recomenda-se que a contribuição não seja feita. Para todos os formatos, os autores devem mandar seu nome completo e filiação. Além disso, pede-se que escrevam três ou quatro linhas (em torno de 200 a 400 caracteres) para mostrar na página principal como sumário da postagem.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="limites-para-o-material-postado"&gt;Limites para o material postado:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pré-publicações:&lt;/strong&gt; não há limites de número de caracteres ou exigências para a postagem. Todos os textos serão transformados através do programa &lt;a href="https://pandoc.org"&gt;Pandoc&lt;/a&gt; em formato Markdown e, posteriormente, compilados em arquivos em formato pdf. O aspecto final é padronizado e um exemplo da tipografia utilizada pode ser visto aqui. Textos em formato de rascunho, formato de revisão ou formato final de submissão para outro meio de publicação podem ser aceitos. Material audiovisual (figuras, gráficos, vídeos, som) podem ser incluídos em qualquer formato (arquivos individuais), mas não há garantia de que possam ser sempre incluídos no resultado final, dependendo de limitações da infraestrutura utilizada (veja próxima subseção). Os autores devem checar, inicialmente, se os meios aos quais desejam submeter seus trabalhos posteriormente são compatíveis com pré-publicação (veja próxima seção). Nesse momento, somente é possível receber submissões em português e inglês e nos formatos suportados pelo programa &lt;a href="https://pandoc.org"&gt;Pandoc&lt;/a&gt; (veja próxima subseção).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Pós-publicações:&lt;/strong&gt; o mesmo que se aplica às pré-publicações aplica-se aqui. A diferença é que os autores devem manter os direitos autorais completos sobre suas obras. Se você assinou um têrmo de cessão de direitos autorais ao publicar em outro meio, isso não é mais possível. Alguns periódicos e meios de publicação permitem a auto-arquivamento pelo autor de &lt;em&gt;rascunhos&lt;/em&gt; (próxima seção).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Auto-arquivamento:&lt;/strong&gt; o mesmo em relação a limitações de texto e recursos audiovisuais. Os autores devem informar que, pelo menos no momento, não tencionam publicar o material. No entanto, não se exige nenhuma obrigação quanto a isso (os autores são livres para mudar de idéia no futuro e publicar seu material, caso em que a &lt;em&gt;auto-arquivamento&lt;/em&gt; funciona como &lt;em&gt;pré-publicacão&lt;/em&gt;).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Material de pesquisa:&lt;/strong&gt; além de texto e material audiovisual, pode incluir planilhas e bancos de dados. Os formatos suportados são explicados na próxima subseção. Os autores devem anexar um &amp;ldquo;resumo&amp;rdquo; ou texto explicativo, arbitrariamente conciso, desde que suficiente para explicar do que se trata o conjunto de dados compartilhado. &lt;em&gt;Nenhuma informação relativa a seres humanos será aceita se puder ser identificada de maneira direta ou indireta&lt;/em&gt; (veja a subseção sobre desidentificação).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Apresentação em conferência:&lt;/strong&gt; a melhor forma de disponibilizar materiais como pôsteres e diapositivos é depositá-los num serviço especializado como o Slideshare e incluí-los na página da postagem. Caso os autores não desejem esta solução, pode-se incluir uma ligação para baixar o arquivo da apresentação. Os autores devem anexar um &amp;ldquo;resumo&amp;rdquo; ou texto explicativo, arbitrariamente conciso, desde que suficiente para explicar do que se trata a apresentação. Também devem indicar em que evento (nome completo, local e data) a apresentação ocorreu. A contribuição de resumos, resumos extendidos e trabalhos completos publicados em anais procede da mesma forma que a pós-publicação de material revisado por pares.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Literatura cinzenta:&lt;/strong&gt; de forma geral, os mesmos limites de formato, conteúdo e restrições éticas se aplicam a este tipo de material.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="formatos-aceitos"&gt;Formatos aceitos:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Texto:&lt;/strong&gt; texto simples (&lt;code&gt;.txt&lt;/code&gt;), microsoft office (&lt;code&gt;.doc,.docx,.rtf&lt;/code&gt;), open office (&lt;code&gt;.odt,.fodt&lt;/code&gt;), Markdown (vários &amp;ldquo;sabores&amp;rdquo;), html, LaTeX, reStructuredText.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Imagens:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas apenas os formatos &lt;code&gt;jpg, png&lt;/code&gt; e &lt;code&gt;gif&lt;/code&gt; poderão ser visualizados na página. Os outros poderão ser convertidos ou anexados como ligações para baixar os arquivos. É possível que imagens muito grandes ou alguns formatos não possam ser suportados pela infraestrutura do &lt;a href="https://pages.github.com"&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;, onde a página é hospedada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Gráficos:&lt;/strong&gt; serão aceitos códigos em R e LaTeX para serem convertidos em imagens com rmarkdown.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Vídeo:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas apenas será usado &lt;code&gt;mp4&lt;/code&gt; para visualizar na página. Os outros poderão ser convertidos ou anexados como ligações para baixar os arquivos. O tamanho máximo dos vídeos poderá ser apenas de 20 MB, então recomenda-se que a resolução seja baixa (480p).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Audio:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas os arquivos ficarão apenas disponíveis para serem baixados. O mesmo limite de tamanho se aplica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Planilhas:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas apenas o formato &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; poderá ser visualizado na página. Os outros poderão ser convertidos ou anexados como ligações para baixar os arquivos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Bancos de dados:&lt;/strong&gt; qualquer formato, mas os arquivos ficarão apenas disponíveis para serem baixados. O mesmo limite de tamanho se aplica.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="declaracao-sobre-etica"&gt;Declaração sobre ética:&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="conformidade-com-pre-publicacao"&gt;Conformidade com pré-publicação:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Os autores que contribuírem com pré-publicação devem checar se o veículo a que se destina a submissão final está em conformidade com esta prática. Na página do projeto &lt;a href="http://www.sherpa.ac.uk/romeo/index.php?la=pt&amp;amp;fIDnum=|&amp;amp;mode=simple"&gt;SHERPA/RoMEO&lt;/a&gt; pode-se buscar com facilidade pelo nome ou ISSN de jornais. Veículos listados como &amp;ldquo;verdes&amp;rdquo; permitem pré e pós-publicação. Por rotina, quaisquer trabalhos publicados em veículos de Acesso Aberto com uma licença &lt;a href="https://creativecommons.org/licenses/?lang=pt_BR"&gt;Creative Commons&lt;/a&gt; pode ser auto-arquivado. Se houverem dúvidas, o autor deste projeto pode ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="etica-para-trabalhos-usando-animais-experimentais"&gt;Ética para trabalhos usando animais experimentais:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para a contribuição de auto-arquivamentos ou materiais de pesquisa usando animais experimentais, a &lt;strong&gt;carta de aceitação&lt;/strong&gt; do projeto por uma &lt;strong&gt;&lt;a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2008/Lei/L11794.htm"&gt;Comissão de Ética em Uso de Animais&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; devidamente registrada deve ser enviada junto com a contribuição. Pós-publicações, uma vez que já passaram pelo crivo de revisão editorial e por pares, estão isentas.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="etica-para-trabalhos-com-seres-humanos"&gt;Ética para trabalhos com seres humanos:&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para a contribuição de auto-arquivamentos ou materiais de pesquisa com seres humanos, a &lt;strong&gt;carta de aceitação&lt;/strong&gt; do projeto por um &lt;strong&gt;&lt;a href="http://bvsms.saude.gov.br/bvs/saudelegis/cns/2013/res0466_12_12_2012.html"&gt;Comitê de Ética em Pesquisa&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; devidamente registrado, além do &lt;strong&gt;termo de consentimento informado&lt;/strong&gt; assinado por cada participante (ou representante legal) devem ser enviados junto com a contribuição. Pós-publicações, uma vez que já passaram pelo crivo de revisão editorial e por pares, estão isentas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Da mesma forma, não serão aceitos materiais que não tenham sido devidamente &lt;em&gt;desidentificados&lt;/em&gt;. Este processo visa evitar a identificação direta ou indireta dos sujeitos experimentais em um estudo clínico. Normalmente, basta retirar dos resultados, bancos de dados ou texto os seguintes itens:
- Nome, incluindo iniciais ou apelidos.
- Procedência, mesmo a cidade. Se necessário identificar pacientes oriundos de mais de um centro de tratamento, codificar a informação (p.e. &amp;ldquo;centro A&amp;rdquo;).
- Data de diagnóstico, data da última informação coletada, data de nascimento, outras datas.
- Outras informações que, combinadas, possam identificar os participantes da pesquisa.
Igualmente, na contribuição de material audiovisual de estudos com seres humanos, não serão aceitos aqueles que permitem a identificação. Por exemplo: fotos da face inteira não podem ser aceitas, apenas de partes da face, descaracterizando a identidade.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="atribuicao-de-doi"&gt;Atribuição de &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para que a postagem tenha um &lt;a href="https://doi.org"&gt;DOI&lt;/a&gt; atribuído, será necessário depositar os arquivos no &lt;a href="https://figshare.com"&gt;figshare&lt;/a&gt;, ou outro serviço compatível. Os próprios autores podem fazer isso, ou devem registrar no material enviado uma &lt;em&gt;autorização&lt;/em&gt; para que o autor deste projeto possa fazer isso em seu nome.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="envio-da-contribuicao"&gt;Envio da contribuição:&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id="usando-git-e-github"&gt;Usando Git e GitHub:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Se você já tem uma conta no GitHub e já tem noção de como usar Git, faça um &lt;em&gt;fork&lt;/em&gt; e clone o projeto, acrescente seus arquivos em formato Markdown na pasta &lt;code&gt;content/posts&lt;/code&gt; (em português e/ou inglês), suas figuras em &lt;code&gt;content/images&lt;/code&gt;, seus pdf em &lt;code&gt;content/docs&lt;/code&gt; e crie um &lt;em&gt;&lt;a href="https://help.github.com/articles/creating-a-pull-request-from-a-fork/"&gt;pull request&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se você não sabe de nada disso ainda mas gostaria muito de aprender, o &lt;a href="https://try.github.io/levels/1/challenges/1"&gt;GitHub&lt;/a&gt; e a &lt;a href="https://www.atlassian.com/git/tutorials"&gt;Atlassian&lt;/a&gt; têm ótimos tutoriais!&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Aproveite e hackeie o projeto! Faça modificações, introduza novas características e funcionalidades, faça parte do projeto!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="usando-o-bom-e-velho-e-mail"&gt;Usando o bom e velho e-mail:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Não tem interesse no Git? Sem problema, mande um e-mail com seus arquivos, nos formatos aceitos, anexados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ou, mais simples ainda, está contribuindo com um texto simples? Apenas escreva seu texto completo no corpo do e-mail e mande! Siga as instruções para os autores e contribua!&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id="comentando-as-outras-contribuicoes"&gt;Comentando as outras contribuições:&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Através do GitHub: abra um &lt;em&gt;&lt;a href="https://guides.github.com/features/issues/"&gt;issue&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, ou&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Na página do projeto, deixe seus comentários.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="referencias"&gt;Referências:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Ciência aberta, questões abertas / Sarita Albagli, Maria Lucia Maciel e Alexandre Hannud Abdo organizadores. – Brasília: IBICT; Rio de Janeiro: UNIRIO, 2015. 312 p.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ioannidis, John P. A.; Fanelli, Daniele; Dunne, Debbie Drake; Goodman, Steven N. (2015). Meta-research: Evaluation and Improvement of Research Methods and Practices. PLOS Biology. 13 (10): e1002264.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grey literature in library and information studies / edited by Dominic J. Farace and Joachim Schöpfel, 2010, Walter de Gruyter GmbH &amp;amp; Co. KG, Berlin/New York, ISBN 978-3-598-11793-0.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="guia"></category></entry><entry><title>Porque uma ciência clínica aberta</title><link href="https://fhcflx.github.io/alt-pub/pt/porque-uma-ciencia-clinica-aberta.html" rel="alternate"></link><published>2016-07-13T16:03:45-03:00</published><updated>2016-07-13T16:03:45-03:00</updated><author><name>Francisco H C Felix</name></author><id>tag:fhcflx.github.io,2016-07-13:/alt-pub/pt/porque-uma-ciencia-clinica-aberta.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/badge/release-v1.0.4-blue.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.1133188"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.1133188.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016-07-13-Why-do-we-need-open-clinical-science.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta postagem de um blog que mostra um modelo de pesquisa clínica aberta apresenta os conceitos principais acerca do movimento da Ciência Aberta e suas implicações na pesquisa clínica. Um esboço do que está começando a se configurar como uma &lt;em&gt;Pesquisa Clínica Aberta&lt;/em&gt; é delineado, chamando a atenção para suas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/releases?colorB=dd4814"&gt;&lt;img alt="GitHub release" src="https://img.shields.io/badge/release-v1.0.4-blue.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://doi.org/10.5281/zenodo.1133188"&gt;&lt;img alt="Project DOI" src="https://zenodo.org/badge/DOI/10.5281/zenodo.1133188.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="http://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.5435968"&gt;&lt;img alt="Article DOI" src="https://img.shields.io/badge/ARTICLE--DOI-10.6084/m9.figshare.5435968-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href="https://github.com/fhcflx/alt-pub/blob/master/content/docs/Felix_2016-07-13-Why-do-we-need-open-clinical-science.pdf?raw=True"&gt;&lt;img alt="pdf" src="https://img.shields.io/badge/pdf-download-dd4814.svg" /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta postagem de um blog que mostra um modelo de pesquisa clínica aberta apresenta os conceitos principais acerca do movimento da Ciência Aberta e suas implicações na pesquisa clínica. Um esboço do que está começando a se configurar como uma &lt;em&gt;Pesquisa Clínica Aberta&lt;/em&gt; é delineado, chamando a atenção para suas potenciais vantagens para a ciência médica e para a comunidade de uma forma geral.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="mais-transparencia-na-pesquisa-clinica"&gt;Mais transparência na pesquisa clínica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Os motivos pelos quais &lt;a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Clinical_research"&gt;pesquisas clínicas&lt;/a&gt; são realizadas deveriam ser óbvios. No entanto, é preciso abordá-los e tentar resumi-los em alguns princípios de trabalho, se nos propusermos a uma análise aprofundada. Provavelmente, é um consenso que a pesquisa clínica visa desenvolver novos tratamentos para doenças. Dito isto, deve ser um corolário de que a pesquisa clínica busca o benefício do público. Além disso, é primordial na pesquisa clínica a proteção do sujeito experimental.
Em outras palavras, os indivíduos que participam da pesquisa clínica não devem ser submetidos a condições ou procedimentos anti-éticos ou desumanos, e isso inclui a proteção a sua privacidade. Um terceiro princípio poderia ser afirmado da seguinte forma: a pesquisa clínica deve aderir a uma metodologia rígida, a fim de assegurar a maior probabilidade possível de confiabilidade dos resultados. Metodologia e relatórios devem ser suficientemente claros para que esses resultados possam ser totalmente reprodutíveis por terceiros. Isso garantirá que os recursos gastos na pesquisa não sejam desperdiçados em esforços inúteis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isso nos leva a um conjunto de três princípios que podemos resumir como se segue:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Defender o interesse do público.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Proteger a integridade do participante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Seguir um método rígido e reprodutível.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Qual é a melhor maneira de garantir que toda pesquisa clínica adote esses princípios? A resposta é muito difícil, e ninguém tem uma solução definitiva. Uma série de razões complica a perspectiva da pesquisa clínica, mas os fatores mais importantes parecem ser conflitos de interesse de financiadores e cientistas. No entanto, não se pode subestimar a influência das crenças culturais dos cientistas e do público em geral e uma falta de familiaridade com o significado e as deficiências dos métodos estatísticos. Estes não são problemas pequenos. O efeito destes problemas da pesquisa clínica é baixa probabilidade de publicação de resultados finais de ensaios clínicos (mesmo quando eles são clinicamente significativos) e falta de transparência de informações derivadas de ensaios clínicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como reverter esta situação? Existem muitas iniciativas e proposições que tentam solucionar esse dilema. Resumidamente, podemos dividi-los em dois grandes conjuntos ou grupos: modelos de reforma fracos (conservadores) ou modelos de reforma fortes (não conservadores). Ambos pretendem o mesmo: otimizar a cadeia produtiva da informação na pesquisa clínica. A informação pode ser vista como um bem, o mais importante neste modelo. O problema pode ser declarado como uma utilização ineficiente deste bem. Os modelos conservadores geralmente não propõem mudanças importantes na forma como a informação é gerada e monetizada, mas tentam incutir uma disciplina sobre os agentes dessa cadeia de produção. Pode-se ter a propriedade da informação, mas será necessário cumprir uma série de boas práticas. Essas práticas incluem principalmente registrar a pesquisa clínica (ensaio) e seus resultados. Os modelos não conservadores, pelo contrário, desafiam o paradigma da geração de informação, sua monetização e propriedade. Baseiam-se na ideia de que a informação é propriedade de todas as pessoas. Esses modelos argumentam contra a propriedade da informação por indivíduos ou coletivos e defendem o uso generalizado da publicação aberta de informações na rede mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um bom exemplo de iniciativas conservadoras são a legislação de muitos países  especificamente solicitando o registro de todos e quaisquer ensaios clínicos. O Brasil é um exemplo desse tipo de regulamentação. Antes da aprovação de qualquer pesquisa clínica por um Comitê de Ética em Pesquisa, o projeto deve ser incluído na Plataforma Brasil, um registro centralizado para qualquer projeto de pesquisa clínica ou pré-clínica no país, mantido pelo Ministério da Saúde. No entanto, há pouca (se existe) fiscalização da lei no Brasil, e uma grande quantidade de projetos de pesquisa clínica que são registrados acaba por nunca informar se foram concluído ou tiveram resultados. Isso está longe de ser o ideal. Uma iniciativa internacional e independente que pode ser agrupada no nível conservador é &lt;a href="http://alltrials.net"&gt;AllTrials.net&lt;/a&gt; de Ben Goldacre, uma organização não governamental de grupos editoriais de ciência e muitos outros dedicados a difundir a mensagem: &amp;ldquo;todos os ensaios registrados, todos os resultados publicados&amp;rdquo;. O ponto comum dos modelos de tipo conservador é que o eixo formado pelas empresas farmacêuticas, empresas editoriais científicas e instituições de renome com atividades de pesquisa vinculadas a empresas nem sequer é mencionado, e muito menos questionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não obstante, praticamente todas as publicações científicas &amp;ldquo;de primeira linha&amp;rdquo; são produzidas nesta corrente produtiva de informação convencional. Elas são financiadas por grandes empresas farmacêuticas, geradas por instituições selecionadas e publicadas nas revistas científicas mais tradicionais e exclusivas. Como medida da influência deste eixo, podemos examinar a distribuição do Fator de Impacto da Thomson Reuters. Menos de 0,1% dos artigos publicados em 2014 foram altamente citados, fato que molda a distribuição de fatores de impacto e, conseqüentemente, o ranking dos periódicos mais prestigiados. Esse sistema de alça de retroalimentação positiva altamente redundante concentra a maioria das pesquisas clínicas importantes. Como uma conclusão lógica, pode-se afirmar que a maioria dos problemas com a transparência da ciência clínica surgem neste eixo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa percepção alimentou iniciativas não conservadoras que visam subverter essa estrutura central da pesquisa clínica. Nos últimos anos, programas independentes e vagamente relacionados entre si se uniram no conceito de Ciência Aberta. A conceituação desta evoluiu de uma analogia aos softwares de código aberto a uma idéia mais complexa baseada principalmente na transparência da informação.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="o-que-e-ciencia-aberta"&gt;O que é Ciência Aberta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="taxonomia" src="https://s3-eu-west-1.amazonaws.com/pfigshare-u-previews/2250225/preview.jpg" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com a página da iniciativa Foster (&lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu"&gt;Facilitate Open Science Training for European Research&lt;/a&gt;), a ciência aberta é &lt;code&gt;um termo guarda-chuva que envolve vários movimentos visando remover as barreiras para compartilhar qualquer tipo de saída, recursos, métodos ou ferramentas, em qualquer fase do processo de pesquisa&lt;/code&gt; (&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.1508606.v3"&gt;Knoth, 2015&lt;/a&gt;). Esse conceito é aberto e evolutivo, e agrega o compartilhamento gratuito da produção científica como um todo, abrangendo todas as suas múltiplas fases. Da bancada para as aplicações finais. Vai muito além do que as iniciativas conservadoras conceitualmente mais estreitas. Embora a maior parte do foco permaneça na publicação, Dados Abertos e Acesso Aberto, o sistema é muito mais do que isso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A &lt;a href="http://OECD.org"&gt;OCDE (Organização para Cooperação e Desenvolvimento Econômico)&lt;/a&gt; afirma que a Open Science constitui na &lt;code&gt;produção dos principais resultados de pesquisa financiados publicamente - publicações e dados brutos de pesquisa - acessíveis ao público em formato digital sem restrição mínima&lt;/code&gt; (&lt;a href="http://dx.doi.org/10.1787/5jrs2f963zs1-en"&gt;OECD, 2015&lt;/a&gt;). Não obstante, seu alcance é muito mais amplo e se estende para todo o ciclo de produção científica (&lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;Fuente, 2016&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="ciclo" src="https://www.fosteropenscience.eu/sites/default/files/images/OpenScienceResearchInitiative-ResearchLifecycle.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conceito básico de Ciência Aberta é o de divulgar o conhecimento científico. Na verdade, essa idéia tem raízes que vem desde a Biblioteca de Alexandria, cujo objetivo principal era coletar todo o conhecimento do mundo na época, sob o patrocínio do governante do Egito Macedônio. Embora o início da ciência pública como um quadro conceitual tenha sido tradicionalmente atribuído ao nascimento de revistas acadêmicas no século XVII, a idéia de disseminar conhecimento é claramente de origem muito antiga na tradição ocidental. Um dos seus predecessores pode ter sido Aristóteles no Liceu de Atenas no século IV aC. Ele introduziu a noção de pesquisa cooperativa e coleta sistemática de observações empíricas (Lindberg, 1992).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não obstante o avanço trazido pela invenção da imprensa no século XV e as revistas acadêmicas no século XVII, apenas nos anos 40 o sociólogo Robert King Merton definiu claramente a noção de propriedade comum das descobertas científicas. Na sua opinião, as realizações científicas são um produto de colaboração social e devem ser atribuídas à comunidade. O sistema de publicações acadêmicas baseadas em subscrições que tem sido o padrão surgiu  mais recentemente. O desenvolvimento de ferramentas digitais de tecnologia da informação e da comunicação introduziu um novo elemento disruptivo no ciclo produtivo científico. Em um ensaio de 2009 (&lt;a href="http://www.nybooks.com/articles/2009/08/13/the-news-about-the-internet/"&gt;Massing, 2009&lt;/a&gt;), o jornalista Michael Massing referiu-se à analogia entre a introdução da imprensa e o advento da internet (atribuída à Clay Shirsky da NYU):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A analogia histórica pode ser levada um passo adiante: assim como o advento da impressão ajudou a quebrar a influência da Igreja medieval sobre o fluxo de informações, a Internet afrouxou o controle dos meios de comunicação pelas empresas corporativas. Está ocorrendo um processo profundo e incontrolável de descentralização e democratização.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;O termo &lt;strong&gt;Ciência Aberta&lt;/strong&gt; seria introduzido em 2003 pelo economista Paul David, tentando analisar a relação entre a produção científica pelo setor público e o aumento dos direitos de propriedade intelectual dos ativos de informação. Apesar de ainda ser um conceito vagamente definido com várias interpretações, o movimento da Ciência Aberta ganhou impulso em todo o mundo, e os decisores políticos e os pesquisadores estão discutindo ativamente sobre isso.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="e-sobre-ciencia-clinica-aberta"&gt;E sobre ciência clínica aberta?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;O produto lógico da aplicação direta de princípios científicos abertos à pesquisa clínica seria algo como &amp;ldquo;ciência clínica aberta&amp;rdquo;. Existe alguma coisa como ciência aberta na pesquisa clínica? Na verdade, existe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cardiologista &lt;a href="https://www.forbes.com/forbes/2010/0927/opinions-harlan-krumholz-yale-medicine-ideas-opinions.html"&gt;Harlan Krumholz&lt;/a&gt;, mais conhecido por sua cruzada sem fim para a qualidade do atendimento clínico e pela pesquisa orientada para o paciente que remodelaram a medicina moderna, é provavelmente um dos pioneiros da ciência aberta na pesquisa clínica ou o que realmente poderíamos chamar de &lt;strong&gt;ciência clínica aberta&lt;/strong&gt;. Estudando dados não publicados obtidos a partir de litígios, ele pôde mostrar que a Merck tinha dados que comprovavam que o Vioxx (rofecoxib) aumentava as mortes cardiovasculares antes de sua retirada do mercado. Casos como esse levaram ele e muitos outros que o seguiram a propor a divulgação de todos os dados clínicos em bancos de dados públicos, bem como o princípio central da ciência aberta. O Dr. Krumholz apresentou um conjunto de regras (&amp;ldquo;etapas&amp;rdquo;, como ele escreveu) que constituem o mínimo necessário para &amp;lsquo;trazer compartilhamento de dados e abrir a ciência na corrente principal da pesquisa clínica&amp;rsquo; (&lt;a href="https://doi.org/10.1161/CIRCOUTCOMES.112.965848"&gt;Krumholz, 2012&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Publicar, em domínio público, o protocolo de estudo para cada ensaio clínico. O protocolo deve ser abrangente e incluir políticas e procedimentos relevantes para as ações tomadas no ensaio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver mecanismos para aqueles que possuem dados de avaliação para compartilhar seus dados brutos e dados individuais do paciente.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Incentivar a indústria a comprometer-se a colocar todos os seus dados de pesquisa clínica relevantes para produtos aprovados no domínio público. Esta ação reconheceria que o privilégio de vender produtos é acompanhado de uma responsabilidade de compartilhar todos os dados de pesquisa clínica relevantes para os benefícios e danos dos produtos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Desenvolver uma cultura dentro da academia que valorize o compartilhamento de dados e a ciência aberta. Após um período em que os investigadores originais podem concluir seus estudos financiados, os dados devem ser desidentificados e disponibilizados para os pesquisadores em todo o mundo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Identificar, dentro de todas as revisões sistemáticas, ensaios que não sejam publicados, usando fontes como &lt;code&gt;clinicaltrials.gov&lt;/code&gt; e postagens reguladoras para determinar o que falta.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Compartilhar dados.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;A importância de compartilhar todos os dados clínicos não pode ser minimizada. Dados (&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.i637"&gt;Chen, 2016&lt;/a&gt;) mostram que menos da metade de todos os ensaios clínicos são publicados até 2 anos após sua conclusão, e isso inclui aqueles com financiamento público. Os ensaios com resultados negativos são menos prováveis ​​de serem publicados também. Um estudo demonstrou que quase todas as meta-análises que examinaram teriam suas conclusões afetadas por dados não publicados. Mesmo que o foco atual seja em padrões de qualidade metodológicos elevados para ensaios clínicos, nenhum método elegante pode compensar dados faltantes, como afirma o Dr. Krumholz. Uma revisão sistemática recente (&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.h5002"&gt;Fleetcroft, 2015&lt;/a&gt;) de insuficiência cardíaca foi prejudicada por causa da má divulgação e não divulgação de dados, embora os estudos clínicos fundamentais já tenham sido feitos. Uma tentativa de revisão (&lt;a href="https://doi.org/10.1001/jama.2014.9646"&gt;Ebrahim, 2014&lt;/a&gt;) de reanálises de ensaios controlados randomizados levou à conclusão perturbadora de que eles são extremamente raros e metodologicamente falhos, sugerindo que os resultados dos ensaios originais poderiam levar a conclusões diferentes. A ciência é baseada na própria possibilidade de teste de hipóteses, mas isso não parece ser a regra na ciência clínica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uma pesquisa (&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.e7570"&gt;Rathi, 2012&lt;/a&gt;) entre ensaístas clínicos demonstrou um forte suporte para compartilhar dados desidentificados. No entanto, a comunidade levantou uma série de preocupações: como garantir o uso adequado dos dados, a proteção dos interesses dos investigadores ou dos financiadores e a proteção dos participantes da pesquisa. Isso sugere que a comunidade acadêmica esteja pronta para a ciência clínica aberta, mas exige uma plataforma adequada para levá-la adiante com segurança para todas as partes envolvidas. Tal plataforma já pode ter nascido no projeto YODA da Universidade de Yale, que publicou (&lt;a href="https://doi.org/10.7326/0003-4819-158-12-201306180-00009"&gt;Krumholz, 2013&lt;/a&gt;) seus primeiros relatórios completos de dados clínicos abertos ao nível do paciente em 2013. A política institucional de compartilhamento de dados ao nível de pacientes mais antiga pode ser a do Instituto Nacional do Coração, Pulmão e Sangue (NHLBI) (&lt;a href="https://doi.org/10.1186/1745-6215-14-201"&gt;Coady, 2013&lt;/a&gt;), cujo repositório possui dados sobre mais de 560 mil participantes de 100 ensaios clínicos e estudos observacionais realizados desde 1989. Sua política evoluiu com o tempo e estabeleceu uma série de limitações sobre o compartilhamento e a utilização dos dados do paciente, tornando-o diferente de um acesso aberto. Muitos duvidam, no entanto, que a verdadeira ciência aberta é viável na ciência clínica (&lt;a href="https://doi.org/10.1093/ehjqcco/qcv019"&gt;Flather, 2015&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="conclusao"&gt;Conclusão&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Não obstante os críticos e céticos, fica bem evidente que precisamos de uma melhor ciência clínica para orientar as decisões clínicas na cabeceira do leito do paciente. Não é uma questão de viabilidade, é mais uma questão de quando vamos implementar a ciência clínica aberta de uma vez.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="links"&gt;Links:&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://en.m.wikipedia.org/wiki/Clinical_research"&gt;Clinical research, Wikipedia&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://alltrials.net"&gt;AllTrials.net&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu"&gt;Facilitate Open Science Training for European Research, FOSTER&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://OECD.org"&gt;Organization for Economic Cooperation and Development, OECD&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://www.forbes.com/forbes/2010/0927/opinions-harlan-krumholz-yale-medicine-ideas-opinions.html"&gt;Harper, Matthew. The most powerful doctor you never heard of. Forbes, 09/09/2010&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id="referencias"&gt;Referências:&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://dx.doi.org/10.6084/m9.figshare.1508606.v3"&gt;Knoth, Petr; Pontika, Nancy (2015): Open Science Taxonomy. figshare.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://dx.doi.org/10.1787/5jrs2f963zs1-en"&gt;OECD (2015), “Making Open Science a Reality”, OECD Science, Technology and Industry Policy Papers, No. 25, OECD Publishing, Paris&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Gemma Bueno de la Fuente. What is open science? Introduction. &lt;a href="https://www.fosteropenscience.eu/content/what-open-science-introduction"&gt;webpage&lt;/a&gt;, retrieved in 10/15/2016.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Promoting openness at different stages of the research process (figure). Open Science and Research Initiative (2014). Open Science and Research Handbook. [English version] Available at &lt;a href="https://avointiede.fi/documents/14273/0/Open+Science+and+Research+Handbook+v.1.0/50316d5d-440b-4496-b039-2997663afff8"&gt;webpage&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lindberg, David C. (2007) [1992]. &amp;ldquo;4: Hellenistic Natural Philosophy&amp;rdquo;. The Beginnings of Western Science (2nd ed.). Chicago: University of Chicago Press. ISBN 0-226-48205-7.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://www.nybooks.com/articles/2009/08/13/the-news-about-the-internet/"&gt;Massing, Michael. The news about the internet. The New York Review of Books, August 13, 2009.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1161/CIRCOUTCOMES.112.965848"&gt;Krumholz, HM. Open Science and Data Sharing in Clinical Research Basing Informed Decisions on the Totality of the Evidence. Circulation: Cardiovascular Quality and Outcomes. 2012;5:141-142&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.i637"&gt;Chen, R &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Publication and reporting of clinical trial results: cross sectional analysis across academic medical centers. BMJ 2016; 352 doi:10.1136/bmj.i637&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.h5002"&gt;Fleetcroft, R &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Difficulty accessing data from randomised trials of drugs for heart failure: a call for action. BMJ 2015; 351 doi:10.1136/bmj.h5002&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1001/jama.2014.9646"&gt;Ebrahim  S, Sohani  ZN, Montoya  L,  et al.  Reanalyses of randomized clinical trial data.  JAMA 2014 doi:10.1001/jama.2014.9646&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1136/bmj.e7570"&gt;Rathi, V &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. Sharing of clinical trial data among trialists: a cross sectional survey. BMJ 2012; 345 doi:10.1136/bmj.e7570&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.7326/0003-4819-158-12-201306180-00009"&gt;Krumholz, HM &lt;em&gt;et al&lt;/em&gt;. A Historic Moment for Open Science: The Yale University Open Data Access Project and Medtronic. Ann Intern Med. 2013;158(12):910-911 doi: 10.7326/0003-4819-158-12-201306180-00009&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1186/1745-6215-14-201"&gt;Coady, SA &amp;amp; Wagner E. Sharing individual level data from observational studies and clinical trials: a perspective from NHLBI. Trials 2013 14:201 doi:10.1186/1745-6215-14-201&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://doi.org/10.1093/ehjqcco/qcv019"&gt;Flather, M. Open access data sharing from clinical trials: is it really feasible? Eur Heart J - Qual Care Clin Outcomes, 2015 1(2):49–50, doi:10.1093/ehjqcco/qcv019&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Conteúdo originalmente postado em: http://fhcflx.github.io/valkyrie/ciencia-clinica-aberta/&lt;/p&gt;</content><category term="postagem em blog"></category></entry></feed>